\chapter{Morphologie}

\label{sec:morphologie}

\section{Gegenstand der Morphologie}

Nachdem wir nun auf eine Art der Wortklassifikation zurückgreifen können, sollen in diesem Kapitel einige Grundlagen der Morphologie besprochen werden.
Die Morphologie beschäftigt sich mit der Form von Wörtern und Wortformen, wobei mit Form hier die tatsächliche äußere Form (also eine Segmentfolge) gemeint ist.
Mit der Beschreibung der formalen Gestalt von Wörtern und Wortformen geht dabei eine Beschreibung der funktionalen Seite der Wortformen (also ihrer Merkmale und Werte) einher.
Dabei gibt es zwei Teilbereiche der Morphologie, die sich mit unterschiedlichen Relationen beschäftigen.

Zunächst ist dabei die Beschreibung der Beziehungen zwischen den verschiedenen Formen eines Wortes, die sogenannte Flexion, zu nennen.
Für die veränderlichen bzw.\ flektierbaren Wörter wird dabei erforscht, wie die Wortformen lexikalischer Wörter gebildet werden (\zB welche Endungen hinzutreten), und mit welchen Merkmalsänderungen diese Formbildungen einhergehen.
Beispielhaft für die Flexion sei hier die Form \textit{Kind-es} genannt, bei der die formale Kennzeichnung der Wortform das angefügte \textit{-es} ist, das mit einer Merkmalssetzung [\textsc{Kasus}: \textit{gen}] zusammenhängt.

Zweitens beschreibt die Morphologie aber auch produktive Beziehungen zwischen Wörtern, womit vor allem die Bildung neuer Wörter aus vorhandenen Wörtern gemeint ist.
Zum Beispiel ist \textit{täg-lich} offensichtlich ein aus dem Substantiv \textit{Tag} gebildetes Adjektiv.
Die Beschreibung dieser Beziehungen ist die Aufgabe der Wortbildung, die in Abschnitt~\ref{sec:flexwortbild} eingeführt und in Kapitel~\ref{sec:wortbildung} ausführlich besprochen wird.
Zwei weitere Beispiele sind die Bildung (\textit{der}) \textit{Lauf} (aus dem Verb \textit{lauf-en}) oder \textit{Haus-tür} aus \textit{Haus} und \textit{Tür}.

Dieses Kapitel führt in die Morphologie allgemein am Beispiel der Flexion ein und gibt zunächst in Abschnitt~\ref{sec:morphkond} einen Überblick über Wortformen, ihre Funktionen und ihre interne Struktur.
In Abschnitt~\ref{sec:morphstruktur} werden dann Formate zur Beschreibung morphologischer Strukturen eingeführt und Abschnitt~\ref{sec:flexwortbild} folgt schließlich eine Definition des Unterschieds von Flexion und Wortbildung.

\section{Formen und ihre Struktur}

\label{sec:morphkond}

\subsection{Form und Funktion}

\label{sec:morphgrundl}

Die grundlegenden Fragen, die man sich in der Morphologie stellt, sind zwei scheinbar sehr einfache:
Welche Formen (im Sinne von Segmentfolgen) können Wörter haben?
Warum haben Wortformen und Bestandteile von Wortformen die Form, die sie haben?
In wissenschaftlichen Kontexten sind \textit{warum}-Fragen mit Vorsicht zu betrachten.
Die hier gestellte \textit{warum}-Frage ist keine Frage nach einem quasi naturgesetzlichen Grund oder gar Sinn.
Ganz im Sinne von Abschnitt~\ref{sec:sprachsystem} (S.~\pageref{sec:sprachsystem}) bezieht sich diese Frage auf ein bestimmtes Sprachsystem.
Man könnte die zweite Frage also präziser und bescheidener formulieren als:
Was ist der Stellenwert der Wortformen und ihrer Bestandteile innerhalb des Systems der untersuchten Sprache?

Dass diese Frage nicht völlig trivial ist, sieht man daran, dass es auch Sprachen gibt, die im Wesentlichen ohne Formveränderungen auskommen.
Das Chinesische ist ein Standardbeispiel für eine Sprache, in der im Grunde keine Flexion stattfindet.
Welche grammatische Funktion \zB ein Substantiv hat, ist in solchen Sprachen nicht an einer speziellen Kasus-Form abzulesen.
Nicht einmal Unterscheidungen wie Singular und Plural müssen Sprachen prinzipiell machen.

Es ist sehr leicht, in Denkmuster zu verfallen, bei denen dem Formenbestand der eigenen Sprache (hier also des Deutschen) eine absolute Notwendigkeit zugesprochen wird.
Viele Sprecher können sich schlicht nicht vorstellen, dass ein Sprachsystem wie das Deutsche ohne Flexion funktionieren würde.
Unter einer sprachpflegerischen Perspektive würde man eventuell sogar von einem Verlust der Ausdrucksmöglichkeiten und einer Verflachung sprechen, wenn Flexionsendungen verloren gehen.
Hier soll die Frage nach dem Stellenwert bzw.\ der Notwendigkeit der Flexion im Deutschen möglichst wissenschaftlich und nicht sprachpflegerisch und damit emotional betrachtet werden.

Nehmen wir dazu das Englische hinzu.
Das Englische ist zwar eine dem Deutschen verwandte Sprache, weist aber strukturell große Unterschiede zum Deutschen auf.
Ein wichtiger Unterschied ist, dass es im Englischen bei den Nomina im Wesentlichen keine Differenzierung von Kasusformen mehr gibt.
Vergleichen wir nun einen deutschen Satz wie (\ref{ex:morph-2341a}) mit dem englischen Satz in (\ref{ex:morph-2341c}).

\enlargethispage{1\baselineskip}
\begin{exe}
  \ex\label{ex:morph2341}
  \begin{xlist}
    \ex\label{ex:morph-2341a} Der Stürmer befördert den Ball ins Netz.
    \ex\label{ex:morph-2341c} \gll The forward puts the ball into the net.\\
    der Stürmer befördert der Ball in das Netz\\
    \glt Der Stürmer befördert den Ball ins Netz.
  \end{xlist}
\end{exe}

Bezüglich der Reihenfolge der Satzteile und der Flexion ergeben sich nun von (\ref{ex:morph-2341a}) ausgehend im Vergleich zu dem englischen Satz in (\ref{ex:morph-2341c}) keine Unterschiede außer dem Fehlen der Akkusativ-Markierung bei \textit{den Ball}.\index{Flexion}
Das Englische zeigt also, dass Sprachsysteme offensichtlich auch ohne starke Flexionsmittel funktionieren.

\index{Kasus!Funktion}\index{Akkusativ}

Welche Funktion hat das System der Kasusmarkierungen im Deutschen, die das Englische offensichtlich gar nicht oder mit anderen Mitteln kodiert?%
\footnote{Das Englische ist hier nur exemplarisch.
Gleiches könnte man \zB auch über die romanischen Sprachen (wie Französisch oder Italienisch) oder viele andere Sprachen sagen.}
Diese Frage kann man nur mit Blick auf den Gesamtzusammenhang des Sprachsystems beantworten.
Sehen wir uns dazu weitere Beispiele an.

\begin{exe}
  \ex \label{ex:morph8934}
  \begin{xlist}
    \ex{\label{ex:morph-8934a} Der Stürmer foulte den Verteidiger.}
    \ex{\label{ex:morph-8934b} Den Verteidiger foulte der Stürmer.}
    \ex\label{ex:morph-8934e} \gll The forward fouled the defender.\\
    der Stürmer foulte der Verteidiger\\
    \glt Der Stürmer foulte den Verteidiger.
    \ex\label{ex:morph-8934f} \gll The defender fouled the forward.\\
    der Verteidiger foulte der Stürmer\\
    \glt Der Verteidiger foulte den Stürmer.
  \end{xlist}
\end{exe}

Die deutschen Sätze (\ref{ex:morph-8934a}) und (\ref{ex:morph-8934b}) sind eindeutig zu interpretieren und bedeuten das Gleiche, obwohl Subjekt und Objekt in umgekehrter Reihenfolge vorkommen.%
\footnote{Was unter den Begriffen Subjekt und Objekt zu verstehen ist, wird erst in Kapitel~\ref{sec:relationen} ausführlich besprochen.
Im Prinzip ist das Subjekt die Nominativ-Ergänzung des Verbs und die Objekte die anderen kasusregierten Ergänzungen des Verbs.}
In beiden Fällen ist der Stürmer derjenige, der den Verteidiger gefoult hat.\index{Subjekt}\index{Objekt}
Was bedeuten die englischen Sätze (\ref{ex:morph-8934e}) und (\ref{ex:morph-8934f}), in denen auch lediglich Subjekt und Objekt die Plätze tauschen?
Die Interpretation dreht sich in (\ref{ex:morph-8934f}) um, so dass eine Situation beschrieben wird, in der der Verteidiger den Stürmer gefoult hat.

Was ist der Grund für diesen Effekt?
Obwohl das Subjekt im Deutschen vor dem Objekt stehen kann, muss dies nicht unbedingt der Fall sein, vgl.\ (\ref{ex:morph-8934b}).
Wenn von dieser Stellung abgewichen wird und das Objekt vor dem Subjekt steht, ermöglichen die Kasusformen (hier an den Artikeln \textit{der} und \textit{den} zu erkennen) dennoch eine Identifizierung des Subjekts und des Objekts.
Wenn die Kasusmarkierung wie im Englischen entfällt, schränken sich die Möglichkeiten der Umstellung ein, da zur Identifizierung der Funktion (Subjekt oder Objekt) nur noch die Reihenfolge der Satzglieder herangezogen werden kann.
Anders gesagt ermöglichen die Mittel der Kasusflexion im Deutschen eine freiere Wortstellung als im Englischen, und die verschiedenen Wortstellungen können dadurch ihrerseits wieder andere Funktionen erfüllen (vgl.\ Kapitel~\ref{sec:saetze}).

Sogar innerhalb des Deutschen kann man dies illustrieren, wenn man \zB feminine Substantive auswählt.
Weder das Substantiv noch der bestimmte Artikel haben hier im Singular unterschiedliche Formen für Nominativ und Akkusativ.

\begin{exe}
  \ex \label{ex:morph9351}
  \begin{xlist}
    \ex{Die Stürmerin foulte die Verteidigerin.}
    \ex{Die Verteidigerin foulte die Stürmerin.}
  \end{xlist}
\end{exe}

Als Folge davon sind die Umstellungsmöglichkeiten wie in (\ref{ex:morph-8934a}) und (\ref{ex:morph-8934b}) in (\ref{ex:morph9351}) nicht gegeben.
Die Sätze in (\ref{ex:morph9351}) haben unterschiedliche Bedeutung.
Die Markierung bestimmter grammatischer Merkmale und Funktionen (die wiederum die Interpretation von Sätzen erst ermöglichen) ist also auf verschiedene formale und strukturelle Mittel verteilt, zum Beispiel auf die Flexion und die Wortstellung.
Wir können vermuten, dass in jedem Sprachsystem die Mittel auf eine annähernd optimale Weise verteilt sind, so dass im Regelfall die Gesamtform eines Satzes keine oder wenig Doppeldeutigkeiten zulässt, die die Kommunikation negativ beeinflussen.

Abschließend sei darauf verwiesen, dass als Mittel zur Markierung grammatischer Funktionen nicht nur Flexion und Wortstellung in Frage kommen.
Betrachten wir die deutschen Beispiele in (\ref{ex:morph7964}) und (\ref{ex:morph7965}).

\begin{exe}
  \ex \label{ex:morph7964}
  \begin{xlist}
    \ex{Wir laufen in den Wald.}
    \ex{Wir laufen im Wald.}
  \end{xlist}
  \ex \label{ex:morph7965}
  \begin{xlist}
    \ex\gll I enjoy being out in the woods.\\
    Ich genieße seiend draußen in der Wald\\
    \glt Ich bin gerne im Wald. 
    \ex\gll Tomorrow, {we'll} go out into the woods.\\
    morgen {wir.werden} gehen raus in der Wald\\
    \glt Morgen gehen wir in den Wald.
  \end{xlist}
\end{exe}

\index{Präposition!Wechsel--}\index{Akkusativ}\index{Dativ}

Präpositionen wie \textit{in} treten im Deutschen mit zwei verschiedenen Kasus auf (Akkusativ und Dativ) und werden daher auch \textit{Wechselpräpositionen} genannt.
Ob ein Ortswechsel (\textit{in den Wald}) oder ein eher statischer Ort (\textit{im Wald}) beschrieben wird, hängt dabei vom Kasus der folgenden Nomina ab.
Dieser Unterschied wird \zB im Englischen in einigen Fällen lexikalisch, nämlich mittels verschiedener Präpositionen ausgedrückt, \textit{into} für die Richtung bzw.\ das Ziel und \textit{in} für den Ort.
Natürlich haben wir damit nicht alle möglichen Mittel benannt, grammatische Funktionen zu markieren.
Auf jeden Fall haben wir aber herausgestellt, in welchem Gesamtkontext die Morphologie ihren Platz hat.
Eine darauf basierende Definition soll diesen Abschnitt abschließen.

\Definition{Morphologie}{
\label{def:morphologie}
Die Morphologie beschreibt die Regularitäten der Wortformenbildung (Flexion) und der Wortbildung einschließlich der grammatischen und lexikalischen Funktionen, die durch sie markiert werden.
\index{Morphologie}
}

Um die morphologischen Besonderheiten des Deutschen beschreiben zu können, benötigen wir als nächstes eine Redeweise über Wortformen und ihre Bestandteile.
Eine solche wird in den Abschnitten~\ref{sec:morpheme} und \ref{sec:stamm} eingeführt.

\subsection{Morphe und Ähnliches}

\label{sec:morpheme}

\subsubsection{Morphe}

Schon in Abschnitt~\ref{sec:wortdef} (genauer S.~\pageref{arbref:9234645}) wurde von Wortbestandteilen als Einheiten gesprochen, weil zum Beispiel für \textit{-es} in Genitiv-Wortformen wie \textit{Staat-es} offensichtlich eigene Regularitäten bezüglich der Kombinationsmöglichkeiten gelten.%
\footnote{Wir geben Segmentfolgen der Lesbarkeit halber prinzipiell mit ihrem orthographischen Korrelat an, sofern sich dadurch keine Ungenauigkeiten in der Darstellung ergeben.}
Zudem erscheint es auch plausibel, anzunehmen, die Endungen (wie \textit{-es}) wären Träger bestimmter Merkmale bzw.\ der Werte (hier \textsc{Kasus} und \textsc{Numerus}), die an vollständige Wortformen wie \textit{Staat-es} weitergegeben werden.
In solch einer Denkweise wäre also \textit{-es} selber als [\textsc{Kasus}: \textit{gen}, \textsc{Numerus}: \textit{sg}] in der Grammatik spezifiziert.
Wir wollen hier allerdings im Weiteren etwas abgeschwächt davon sprechen, dass diese Wortbestandteile nur die entsprechenden Merkmale und Werte markieren, und nicht, dass sie Merkmale und Werte haben.
Mit markieren ist hier gemeint, dass sie dem Hörer signalisieren, dass die Wortform bestimmte Werte hat, ohne dass der Endung selber irgendwelche Merkmale zugesprochen werden.
Diese abgeschwächte Auffassung ist für die Analyse der Formen des Deutschen überwiegend zielführender, was in Kapitel~\ref{sec:nomina} und Kapitel~\ref{sec:verben} weiter thematisiert wird.
Eine Abgrenzung zu der weit verbreiteten Terminologie der Morpheme und Allomorphe findet sich in \ref{sec:morphemprob}.

Zunächst soll für die Wortbestandteile der Begriff Morph eingeführt werden.

\Definition{Morph}{
\label{def:morph}
Ein Morph ist jede Segmentfolge innerhalb einer Wortform, die mit mindestens einer Markierungsfunktion verknüpft ist.
\index{Morph}
}

Der Begriff der Markierungsfunktion muss selbstverständlich ebenfalls explizit eingeführt werden.

\Definition{Markierungsfunktion}{
\label{def:markfunk}
Ein Morph hat eine Markierungsfunktion genau dann, wenn durch seine Anwesenheit die möglichen (lexikalischen und grammatischen) Merkmale und\slash oder die möglichen Merkmalswerte, die die Wortform haben kann, einschränkt werden.
\index{Markierungsfunktion}
}

Die Markierungsfunktion von Wortbestandteilen kann man an vielen Beispielen zeigen.

\begin{exe}
  \ex \label{ex:morph5545}
  \begin{xlist}
    \ex{(der) Berg}
    \ex{(den) Berg}
    \ex{(des) Berg-es}
    \ex{(die) Berg-e}
    \ex{(der) Berg-e}
  \end{xlist}
  \ex \label{ex:morph5546}
  \begin{xlist}
    \ex{(der) Mensch}
    \ex{(den) Mensch-en (Singular)}
    \ex{(des) Mensch-en}
    \ex{(die) Mensch-en}
    \ex{(der) Mensch-en}
  \end{xlist}
  \ex \label{ex:morph5547}
  \begin{xlist}
    \ex{(ich) kauf-e}
    \ex{(du) kauf-st}
    \ex{(wir) kauf-en}
    \ex{(sie) kauf-en}
  \end{xlist}
\end{exe}

Die in (\ref{ex:morph5545}) bis (\ref{ex:morph5547}) mit \textit{-} abgetrennten Morphe erfüllen Definition~\ref{def:markfunk} eindeutig.
Die Wortform \textit{Berg-es} ist durch die Anwesenheit des Morphs \textit{-es} auf ganz bestimmte Merkmale eingeschränkt, nämlich mindestens [\textsc{Kasus}: \textit{gen}, \textsc{Numerus}: \textit{sg}].
\label{abs:4578239547}Auch wenn für \textit{Berg-e} keine ganz eindeutige Einschränkung für die Werte von \textsc{Kasus} und \textsc{Numerus} festgestellt werden kann, so kann diese Wortform \zB auf keinen Fall [\textsc{Kasus}: \textit{nom}, \textsc{Numerus}: \textit{sg}] sein.\index{Kasus}\index{Numerus}

In (\ref{ex:morph5546}) sind Wortformen von \textit{Mensch} aufgelistet.
In diesem Fall hat nur der Nominativ Singular die äußere Form \textit{Mensch}, alle anderen Formen lauten \textit{Mensch-en}.
Auch hier reduziert die Anwesenheit von \textit{-en} (wenn auch sehr schwach) also die Möglichkeiten für die Werte der \textsc{Kasus}- und \textsc{Numerus}-Merkmale auf alles außer [\textsc{Kasus}: \textit{nom}, \textsc{Numerus}: \textit{sg}].

\index{Wort!Bedeutung}

Ganz ähnlich wie bei \textit{Berg} usw.\ verhält es sich in (\ref{ex:morph5547}) mit \textit{kauf-e}, \textit{kauf-st} usw.
Die Morphe \textit{-e}, \textit{-st} und \textit{-en} schränken die möglichen \textsc{Person}- und \textsc{Numerus}-Werte teilweise eindeutig, teilweise mehrdeutig ein.

Leicht übersieht man (aus Gründen, die in Abschnitt~\ref{sec:stamm} noch eine Rolle spielen werden), dass selbstverständlich auch \textit{Berg}, \textit{Mensch} und \textit{kauf} eine Markierungsfunktion haben und damit auch Morphe sind.
Die Morphe \textit{Berg} und \textit{Mensch} schränken zum Beispiel die Wortklasse der Wortform und ihre Bedeutung ein.
Die Betrachtung von Bedeutungen versuchen wir zwar im Sinne von Abschnitt~\ref{sec:grebenen} weniger in den Vordergrund zu stellen, aber im Falle von Morphen wie \textit{Berg} und \textit{Mensch} ist es sicherlich unstrittig, dass sie eine Bedeutung haben, egal welche Theorie von Bedeutung man zugrundelegt.
Wo es die Überlegungen vereinfacht, soll deshalb in Zukunft die Bedeutung als ein Merkmal hinzugezogen werden.
Dabei wird die Bedeutung hier nicht analysiert, sondern einfach bezeichnet.

\begin{exe}
  \ex{Berg $=$ [\textsc{Bedeutung}: \textit{berg}, \ldots]}
  \ex{Mensch $=$ [\textsc{Bedeutung}: \textit{mensch}, \ldots]}
\end{exe}

Damit hätten also die Morphe \textit{Berg} und \textit{Mensch} auch eine Markierungsfunktion bezüglich des Merkmals \textsc{Bedeutung}.
Anders könnte man auch sagen, dass Morphe wie \textit{Berg} die Zugehörigkeit der Wortform zu einem bestimmten lexikalischen Wort markieren.

\subsubsection[Morpheme und Allomorphe]{\Opsional Morpheme und Allomorphe}

\label{sec:morphemallo}

Wie schon in der Phonologie (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:phonphonem} über die Phoneme) wird hier kurz und optional eine andere Sichtweise auf die Morphologie vorgestellt.
Dabei verwendet man eine ähnliche Terminologie wie beim Phonem, um über bestimmte Beziehungen zwischen Morphen mit gleicher Markierungsfunktion zu sprechen.
Wie immer folgen zunächst einige Beispiele.

\enlargethispage{1\baselineskip}
\begin{exe}
  \ex\label{ex:morph7281}
  \begin{xlist}
    \ex{\label{ex:morph-7281a} Wand}
    \ex{\label{ex:morph-7281b} Wänd-e}
  \end{xlist}
  \ex\label{ex:morph7282}
  \begin{xlist}
    \ex{\label{ex:morph-7282c} (des) Stück-es}
    \ex{\label{ex:morph-7282d} (des) Stück-s}
  \end{xlist}
  \ex\label{ex:morph7283}
  \begin{xlist}
    \ex{\label{ex:morph-7283a} (des) Mensch-en}
    \ex{\label{ex:morph-7283b} (des) Löwe-n}
  \end{xlist}
\end{exe}

In den Wortformen in (\ref{ex:morph7281}) kommen \textit{Wand} und \textit{Wänd} als Morphe vor.
Beide haben dieselbe Markierungsfunktion, indem sie die Bedeutung der Wortformen anzeigen, denn beide Morphe bezeichnen dieselbe Art von Gegenständen.
Ähnlich verhält es sich mit \textit{-es} und \textit{-s} in (\ref{ex:morph7282}).
Wir könnten sagen, dass diese beiden Morphe den Genitiv der Wortformen markieren.
Es gibt also jeweils eine einheitliche Markierungsfunktion.

Wenn in ihrer Form unterscheidbare Morphe sich so zueinander verhalten, spricht man von Allomorphen eines Morphems.%
\footnote{Die traditionelle Definition des Morphems als kleinste bedeutungs- oder funktionstragende Einheit läuft auf dasselbe hinaus, ist nur noch weniger exakt.
Sie benötigt \zB den oft unterschlagenen Zusatz \textit{auf der Ebene der Langue}, der uns zwingen würde, tiefer in die zugehörige Theorie einzusteigen.}

\Definition{Morphem\slash Allomorph}{
\label{def:allomorphem}
Haben mehrere Morphe eine unterschiedliche Form aber die gleiche Markierungsfunktion, nennt man sie Allomorphe.
Die Allomorphe gehören zu einem Morphem (einer abstrakten Einheit), die durch die einheitliche Markierungsfunktion der Allomorphe definiert ist.
\index{Morphem}
\index{Allomorph}
}

\textit{Wand} und \textit{Wänd} wären also Allomorphe zu einem abstrakten Morphem mit der Markierungsfunktion, das Merkmal [\textsc{Bedeutung}: \textit{wand}] anzuzeigen.
Für das Morphem selber kann keine Form angegeben werden, weil es eben eine Abstraktion von allen möglichen Allomorphen darstellt.
Nach der gleichen Logik sind \textit{-es}, \textit{-s}, \textit{-en} und \textit{-n} Allomorphe eines Morphems, das (mehr oder weniger, vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:morphemprob}) den Genitiv markiert.
Morpheme wie das \textit{Wand}-Morphem, die eigenständig auftreten können und (im landläufigen Sinn) eine Bedeutung haben, nennt man spezieller auch Lexeme.
Solche, die nicht eigenständig auftreten können und eher eine grammatische Markierungsfunktion haben, werden auch grammatische Morpheme genannt.
Ein Lexem wäre also das \textit{Wand}-Morphem (mit den Allomorphen \textit{Wand} und \textit{Wänd}), ein grammatisches Morphem wäre der Genitiv (mit den Allomorphen \textit{-es}, \textit{-s} usw.)

Die Morphe sind also die konkreten Vorkommnisse der Einheiten, und das Morphem ist deren Abstraktion.
Welches Allomorph gewählt wird, kann auf verschiedene Weise konditioniert (bedingt) werden, nämlich phonologisch, grammatisch oder lexikalisch.
Eine phonologische Konditionierung liegt in (\ref{ex:morph9239}) vor.

\index{Konditionierung}

\begin{exe}
  \ex{\label{ex:morph9239}}
  \begin{xlist}
    \ex{(die) Burg-en}
    \ex{(die) Nadel-n}
  \end{xlist}
\end{exe}

Bei diesen femininen Substantiven wird der Plural (in allen Kasus) manchmal mit dem Allomorph \textit{-en} und manchmal mit dem Allomorph \textit{-n} markiert.
Welches Allomorph verwendet wird, hängt davon ab, ob die Silbe davor ein Schwa oder einen anderen Vokal enthält.
Dies ist bei \textit{Burg} /\textipa{bUKg}/ (ohne Schwa) und \textit{Nadel} /\textipa{na:d@l}/ (mit Schwa) der für die Wahl des Allomorphs relevante phonologische Unterschied.

Eine grammatische Konditionierung liegt im folgenden Fall vor.

\begin{exe}
  \ex \label{ex:morph9240}
  \begin{xlist}
    \ex{rot}
    \ex{röt-er}
  \end{xlist}
\end{exe}

In (\ref{ex:morph9240}) kommen zwei Allomorphe eines Lexems vor, nämlich \textit{rot} und \textit{röt}.
Die Bedingung für das Auftreten des Allomorphs \textit{röt} ist hier die Bildung des Komparativs mit dem grammatischen Morphem \textit{-er}.
Die Allomorphie wird hier also in einer ganz bestimmten grammatischen Umgebung (vor dem Komparativ-Morphem \textit{-er}) ausgelöst.

Ein Beispiel für eine lexikalische Konditionierung findet sich in (\ref{ex:morph9241}).

\begin{exe}
  \ex \label{ex:morph9241}
  \begin{xlist}
    \ex{(die) Berg-e}
    \ex{(die) Mensch-en}
    \ex{(die) Kind-er}
  \end{xlist}
\end{exe}

Ob der Nominativ Plural mit dem \textit{-e}, \textit{-en} oder \textit{-er} gebildet wird, hängt von dem davorstehenden Lexem ab:
Verschiedene Substantive erfordern die Wahl unterschiedlicher Allomorphe im Nominativ Plural.

Diese Terminologie ist weit verbreitet und wurde deshalb hier angesprochen.
Ob sie für die Beschreibung des Deutschen erforderlich oder aufschlussreich ist, wird in Abschnitt~\ref{sec:morphemprob} diskutiert.

\subsubsection[Probleme des Morphembegriffs]{\Opsional Probleme des Morphembegriffs}

\label{sec:morphemprob}

In diesem Abschnitt soll gezeigt werden, dass der Morphembegriff, wie er oben eingeführt wurde, zwar nicht falsch ist, aber für die Beschreibung des Deutschen nur eine eingeschränkte Nützlichkeit aufweist.
Zunächst wird bezüglich der Form der Allomorphe argumentiert. 
In (\ref{ex:morph7282}) und (\ref{ex:morph7283}) wurden Beispiele für das Genitiv-Morphem mit den Allomorphen \textit{-es}, \textit{-s}, \textit{-en} und \textit{-n} gegeben.
Diese Allomorphe weichen in ihrer Form deutlich voneinander ab, insbesondere im Bezug auf den beteiligten Konsonanten (/\textipa{s}/ bzw.\ /\textipa{n}/).
Die Definition von Morphem und Allomorph (Definition~\ref{def:allomorphem}, S.~\pageref{def:allomorphem}) zwingt uns, diese als zu einem einzigen abstrakten Genitiv-Morphem zugehörig zu betrachten.
Es gibt keine Möglichkeit, mittels der Morphem\slash Allomorph-Terminologie \textit{-es} und \textit{-s} sowie \textit{-en} und \textit{-n} als jeweils enger zusammengehörig zu beschreiben, alle vier stehen nebeneinander in einer Liste der Allomorphe des Genitiv-Morphems.

Deutlicher als bei der phonologischen Beschreibung des Morphems werden die Probleme aber bei der Beschreibung der Konditionierung der Allomorphie.
Eigentlich liegt hier nämlich offensichtlich eine zweifache Konditionierung vor:
Ob die \textit{s}-haltige oder die \textit{n}-haltige Variante gewählt wird, entscheidet sich an der Unterklasse des Substantivs.
Bei den sogenannten starken Substantiven steht \textit{-es} oder \textit{-s}, und bei den sogenannten schwachen Substantiven steht \textit{-en} oder \textit{-n}.
Dies ist eindeutig eine lexikalische Konditionierung.
Ob aber nun jeweils die Form mit oder ohne \textit{e} (Schwa) gewählt wird, ist wiederum phonologisch konditioniert.
Die Schwa-Allomorphe (\textit{-es} oder \textit{-en}) werden gewählt, wenn das Morphem davor (im Beispiel hier \textit{Stück}, \textit{Mensch} und \textit{Löwe}) selber in der letzten Silbe kein Schwa enthält.
In /\textipa{StYk}/ oder /\textipa{mEnS}/ kommt offensichtlich kein Schwa vor, und für das Genitiv-Morphem wird in diesen Fällen /\textipa{@s}/ bzw.\ /\textipa{@n}/ gewählt.
Sobald ein Schwa schon in der letzten Silbe des Allomorphs des lexikalischen Morphems vorkommt, wie in /\textipa{mYnd@l}/ \textit{Mündel} oder /\textipa{l\o:v@}/ \textit{Löwe}, wird entsprechend /\textipa{s}/ oder /\textipa{n}/ gewählt.
Hinzu kommt, dass das schwa-haltige Allomorph selbst in Fällen, wo es stehen kann, nicht stehen muss und optional statt \textit{-es} auch \textit{-s} vorkommt (vgl.\ (\textit{des}) \textit{Stück-s} und (\textit{des}) \textit{Stück-es}).
Dies ist eine zusätzliche freie Allomorphie.

Zusammengefasst lassen sich die tatsächlichen Konditionierungen für diesen Ausschnitt aus der Allomorphie des Genitiv-Morphems wie in Abbildung~\ref{fig:kondgensg} darstellen, wobei gestrichelte Linien freie Allomorphie anzeigen.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \Treek[1]{4}{
    & \K{\textbf{phonologische Konditionierung}}\B{dl}\B{dr} &&&& \K{\textbf{lexikalische Konditionierung}}\B{dl}\B{dr} \\
    \K{Subst mit Schwa}\Bdash{d}\B{drr} && \K{Subst ohne Schwa}\B{drr}\B{drrrr}\Bdash{dll} && \K{starkes Subst}\B{d}\B{dllll} && \K{schwaches Subst}\B{d}\B{dllll} \\
    \K{-s} && \K{-n} && \K{-es} && \K{-en}
  }
  \caption{Konditionierungen beim hypothetischen Genitiv-Morphem}
  \label{fig:kondgensg}
\end{figure}

Die Konditionierungen sind offensichtlich komplex.
Der Morphembegriff hindert uns nun nicht an dieser differenzierten Beschreibung, aber er hilft uns auch nicht besonders dabei.
Es gibt innerhalb der Terminologie der Morpheme und Allomorphe keine Möglichkeit, die engere Zusammenghörigkeit von \textit{-es} und \textit{-en} auf der einen Seite und die von \textit{-s} und \textit{-n} auf der anderen Seite zu beschreiben.

Ein weiteres Argument betrifft die funktionale Ebene.
Bleiben wir bei dem Beispielwort \textit{Löwe}, nehmen \textit{Kind} und \textit{Mutter} hinzu und sehen uns den Plural an.

\begin{exe}
  \ex
  \begin{xlist}
    \ex{(die) Löwe-n (Nominativ)}
    \ex{(die) Löwe-n (Akkusativ)}
    \ex{(den) Löwe-n (Dativ)}
    \ex{(der) Löwe-n (Genitiv)}
  \end{xlist}
  \ex
  \begin{xlist}
    \ex{(die) Kind-er (Nominativ)}
    \ex{(die) Kind-er (Akkusativ)}
    \ex{(den) Kind-er-n (Dativ)}
    \ex{(der) Kind-er (Genitiv)}
  \end{xlist}
  \ex
  \begin{xlist}
    \ex{(die) Mütter (Nominativ)}
    \ex{(die) Mütter (Akkusativ)}
    \ex{(den) Mütter-n (Dativ)}
    \ex{(der) Mütter (Genitiv)}
  \end{xlist}
\end{exe}

\textit{Löwe} bildet alle Formen des Plurals mit dem Morph \textit{-n}.
\textit{Kinder} bildet alle Formen mit \textit{-er}, nur im Dativ wird zusätzlich \textit{-n} angehängt.
\textit{Mutter} bildet die Pluralformen überhaupt nicht durch Anhängen eines Morphs, sondern durch Umlaut, wobei der Dativ zusätzlich durch \textit{-n} markiert ist.
In dieser Situation müssen wir nun fragen, welche Markierungsfunktion die Morphe tatsächlich haben.

Im Prinzip wird ganz offensichtlich bei Wörtern wie \textit{Löwe} nur Plural angezeigt, und die Kasusmerkmale werden nicht durch Allomorphe von Morphemen markiert.
Bei \textit{Kind} könnte man \textit{-er} als Pluralmorph ansehen und ein Allomorph des Dativ-Morphems in Form von \textit{-n} identifizieren.
Im Falle von \textit{Mutter} wird es schwieriger, weil der Plural nicht wirklich mittels eines Morphs markiert wird.
In vielen Ansätzen wird an dieser Stelle auch gerne ein (unsichtbares) Null"=Allomorph (in der Analyse \zB als $\emptyset$ notiert) des Plural-Morphems angenommen, das seinerseits im Sinne einer grammatischen Konditionierung das umgelautete Allomorph des Lexems fordert, s.\ (\ref{ex:morph4490}).

\begin{exe}
  \ex{\label{ex:morph4490} Mütter-$\emptyset$}
\end{exe}

Obwohl dies zwar eine theoretisch zulässige Analyse ist, sinkt der explanatorische Gehalt des Morphembegriffs damit deutlich.
Noch schwieriger wird die Situation, wenn zu \textit{Löwe} die Formen des Singulars hinzugezogen werden, und das Paradigma vollständig betrachtet wird.

\begin{exe}
  \ex
  \begin{xlist}
    \ex{(der) Löwe (Nominativ Singular)}
    \ex{(den) Löwe-n (Akkusativ Singular)}
    \ex{(dem) Löwe-n (Dativ Singular)}
    \ex{(des) Löwe-n (Genitiv Singular)}
    \ex{(die) Löwe-n (Nominativ Plural)}
    \ex{(die) Löwe-n (Akkusativ Plural)}
    \ex{(den) Löwe-n (Dativ Plural)}
    \ex{(der) Löwe-n (Genitiv Plural)}
  \end{xlist}
\end{exe}

Es ist in Anbetracht des gesamten Paradigmas nicht besonders plausibel, \textit{-n} im Plural als Allomorph des Plural-Morphems zu analysieren, weil die eigentliche Markierungsfunktion des \textit{-n} hier die zu sein scheint, den Nominativ Singular allen anderen Formen gegenüberzustellen (vgl.\ auch S.~\pageref{abs:4578239547}).
Andernfalls müsste man annehmen, dass \textit{-n} in den Singularformen einmal als Allomorph des Akkusativ-Morphems auftritt, einmal als Allomorph des Dativ-Morphems und einmal als Allomorph des Genitiv-Morphems.

\index{Markierungsfunktion}

Zusammenfassend kann man sagen, dass ohne Zweifel in einigen Fällen Markierungsfunktionen wie Genitiv (nur im Singular, \zB bei \textit{Kind-es}) oder Dativ (nur im Plural, \zB bei \textit{Mütter-n}) oder aber Plural (\zB bei \textit{Kind-er} oder \textit{Mütter}) durch bestimmte formale Mittel angezeigt werden.
Allerdings haben die formalen Mittel nicht immer die Gestalt eines Morphs (\zB der Plural-Umlaut in \textit{Mütter}).
Außerdem ist die explizite und differenzierte Markierung des Kasus sehr eingeschränkt:
Außer manchen Genitiven im Singular und nahezu allen Dativen im Plural wird Kasus am Substantiv nicht markiert.
Man müsste also in den meisten Fällen ein Null-Allomorph für Kasus annehmen.
Die Kasus-Morpheme stünden damit auf einer sehr schmalen Basis aus tatsächlich vorkommenden Morphen.
Zuguterletzt scheint es bei einigen Substantiven (\zB \textit{Löwe}) so zu sein, dass das einzige auftretende Morph eine ganz andere Funktion hat, als explizit Kasus und\slash oder Numerus zu markieren.
Das \textit{-n} hat hier salopp gesagt eine negative Markierungsfunktion, indem es genau eine Kasus-Numerus-Markierung (Nominativ Singular) ausschließt.
Mehr dazu findet sich in Kapitel~\ref{sec:nomina}.

Es gibt also gute Gründe, warum wir im weiteren Verlauf davon absehen, die Morphem\slash Allomorph-Terminologie zu verwenden.
Dies soll uns natürlich nicht daran hindern, nach den Markierungsfunktionen von Morphen in Wortformen zu fragen.
Wir beziehen uns dabei nur nicht auf die (für das Deutsche überwiegend) unnötig abstrakte Einheit des Morphems.
In \ref{sec:stamm} soll jetzt aber der für die Beschreibung des Deutschen sehr wichtige und nützliche Terminus des Stamms eingeführt werden, der in anderen Darstellungen eng mit dem Morphem\slash Allomorph-Begriff verbunden ist.

\subsection{Wörter, Wortformen und Stämme}

\label{sec:stamm}

\index{Wort}

Die Beziehung zwischen Wort und Wortform wurde bereits in Abschnitt~\ref{sec:wortwortform} hinreichend charakterisiert.
Die Definitionen~\ref{def:wortform} (S.~\pageref{def:wortform}) und \ref{def:wort} (S.~\pageref{def:wort}) definieren das Wort als die konkrete, in ihren Merkmalswerten maximal spezifische Einheit, die ggf.\ eine besondere Flexionsform hat.
Das (lexikalische) Wort hingegen ist die abstrakte Repräsentation aller im Paradigma vertretenen Wortformen, bei der die Werte für Merkmale nur dann spezifiziert sind, wenn sie in allen zugehörigen Wortformen gleich sind.

An anderer Stelle, nämlich in \ref{sec:prosodie} (genauer S.~\pageref{abs:3453457}) haben wir uns bereits vorläufig auf den Stamm bezogen.
An dem genannten Ort war es nicht möglich, eine besonders exakte Definition des Stamms zu geben.
Es wurde aber angedeutet, dass der Stamm die in allen Wortformen eines Wortes unveränderliche Segmentfolge sei.
Um zu überprüfen, ob eine solche Definition dauerhaft tragfähig ist, sehen wir uns zunächst wieder einige Beispiele an.

\begin{exe}
  \ex \label{ex:morph9365}
  \begin{xlist}
    \ex{(ich) kauf-e -- (du) kauf-st -- (es) kauf-t \ldots}
    \ex{(ich) kauf-te -- (du) kauf-te-st -- (es) kauf-te \ldots}
  \end{xlist}
  \ex \label{ex:morph9366}
  \begin{xlist}
    \ex{(ich) nehm-e -- (du) nimm-st -- (es) nimm-t -- (wir) nehm-en \ldots}
    \ex{(ich) nahm -- (du) nahm-st -- (es) nahm \ldots}
  \end{xlist}
  \ex \label{ex:morph9367}
  \begin{xlist}
    \ex{(ich) geh-e -- (du) geh-st -- (es) geh-t \ldots}
    \ex{(ich) ging -- (du) ging-st -- (es) ging \ldots}
  \end{xlist}
  \ex \label{ex:morph9368}
  \begin{xlist}
    \ex{(die) Sau -- (der) Sau -- (die) Säu-e -- (den) Säu-en \ldots}
  \end{xlist}
\end{exe}

(\ref{ex:morph9365}) bis (\ref{ex:morph9367}) gehören zum \textsc{Tempus}-\textsc{Person}-\textsc{Numerus}-Paradigma der Verben, und (\ref{ex:morph9368}) gehört zum \textsc{Kasus}-\textsc{Numerus}-Paradigma der Substantive.
Trotzdem ist es nicht in allen Fällen eindeutig möglich, eine sich nicht verändernde Segmentfolge auszumachen.

In (\ref{ex:morph9365}) ist \textit{kauf} eindeutig ein nicht veränderlicher Bestandteil, wobei alle Formen des Präteritums (sog.\ Vergangenheit) \textit{kauf-te} beinhalten, also der feste Bestandteil mit einem \textit{-te} erweitert ist.
In (\ref{ex:morph9366}) ändert sich der Vokal von /\textipa{e:}/ zu /\textipa{I}/ in der zweiten und dritten Person des Singulars (\textit{nehm} zu \textit{nimm}).
Im Präteritum enthalten alle Formen \textit{nahm}, der Vokal wechselt also zu /\textipa{a:}/.
In (\ref{ex:morph9368}) gehen die Veränderungen im Präteritum so weit, dass neben der Vokaländerung sogar ein auslautender Konsonant hinzutritt und statt /\textipa{ge:}/ \textit{geh} die Folge /\textipa{gIN}/ \textit{ging} eintritt.
(\ref{ex:morph9368}) zeigt schließlich eine ähnliche Vokalveränderung im Substantiv-Paradigma mit \textit{Sau} /\textipa{z\t{aO}}/ und \textit{Säu} /\textipa{z\t{O\oe}}/.
Es gibt also nicht in jedem Fall genau einen unveränderlichen Bestandteil im Paradigma eines lexikalischen Wortes, sondern öfter auch mehrere verschiedene.
Daher wird oft die eine besondere Einheit -- nämlich der Wortstamm -- definiert.

\Definition{Stamm}{
\label{def:stamm}
Ein Wortstamm ist der Teil einer Wortform, der die lexikalische Markierungsfunktion trägt.
Für die Formen ihres Paradigmas können Wörter verschiedene Stämme haben.
\index{Stamm}
}

\index{Markierungsfunktion!lexikalisch}

Mit einer lexikalischen Markierungsfunktion ist hier gemeint, dass der Stamm die Zugehörigkeit der Wortform, in der er vorkommt, zu einem bestimmten lexikalischen Wort markiert.
Einfacher gesagt ist der Stamm der Teil der Wortform, an dem man das Wort erkennt, der also die Bedeutung der Wortform markiert.
An den Wortstamm treten typischerweise die Flexionsaffixe, vgl.\ die Abschnitte~\ref{sec:morphlinterm} und \ref{sec:flexwortbild}.

Im Deutschen werden für bestimmte Formen in Paradigmen (oder in bestimmten Wortbildungen, vgl.\ Kapitel~\ref{sec:wortbildung}) unterschiedliche Stämme zugrundegelegt.
Typisch ist \zB bei den sogenannten starken Verben (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:verben}), dass das Präsens (sogenannte Gegenwart) wie (\textit{ich}) \textit{bitt-e}, das Präteritum (Vergangenheit) wie (\textit{ich}) \textit{bat} und die Partizipien wie (\textit{ich habe}) \textit{ge-bet-en} einen Stamm mit jeweils unterschiedlichem Vokal aufweisen.
Man nennt dieses Phänomen den Ablaut und spricht auch vom Präsensstamm, Präteritalstamm und Partizipialstamm.
Zur Unterscheidung dieses Mittels zur Stammbildung im Deutschen vom Umlaut folgt jetzt noch Abschnitt~\ref{sec:umablaut}.

\subsection{Umlaut und Ablaut}

\label{sec:umablaut}

In Übung \ref{u42} auf S.~\pageref{u42} wurde bereits nach der phonologischen Beschreibung des Umlauts gefragt.
Die Paare von nicht umgelautetem und umgelautetem Vokal sind die in (\ref{ex:morph7220}).

\begin{exe}
  \ex\label{ex:morph7220}
  \begin{xlist}
    \ex{/\textipa{u:}/ -- /\textipa{y:}/ (Fuß, Füße)}
    \ex{/\textipa{U}/ -- /\textipa{Y}/ (Genuss, Genüsse)}
    \ex{/\textipa{o:}/ -- /\textipa{\o:}/ (rot, röter)}
    \ex{/\textipa{O}/ -- /\textipa{\oe}/ (Koffer, Köfferchen)}
    \ex{/\textipa{a:}/ -- /\textipa{E:}/ (Schlag, Schläge)}
    \ex{/\textipa{a}/ -- /\textipa{E}/ (Bach, Bäche)}
  \end{xlist}
\end{exe}

Die Auflösung erfolgt jetzt, indem die nicht umgelauteten und die zugehörigen umgelauteten einfachen Vokale im (phonologischen) Vokalviereck dargestellt werden (vgl.\ Abbildung~\ref{fig:vokaltrapatr} auf S.~\pageref{fig:vokaltrapatr}).\index{Vokalviereck}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|cc|ccc|}
    \cline{3-7}
    \multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{[\textsc{Hinten}:$-$]}} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{[\textsc{Hinten}:$+$]}} \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{\textbf{[\textsc{Hoch}:$+$]}}& \multirow {5}{*}{\textbf{[\textsc{Tief}:$-$]}} & \Rnode{morphy}{\textipa{y:}} &&&& \Rnode{morphu}{\textipa{u:}} \\ 
    &&& \rnode{morphY}{\textipa{Y}} && \rnode{morphU}{\textipa{U}} & \\ \cline{1-1}
    \multirow {5}{*}{\textbf{[\textsc{Hoch}:$-$]}}&& \rnode{morphoo}{\textipa{\o:}} &&&& \rnode{morpho}{\textipa{o:}} \\
    && \rnode{morphoe}{\textipa{\oe}} &&&& \rnode{morphO}{\textipa{O}} \\ 
    && \rnode{morphEE}{\textipa{E:}} \rnode{morphE}{\textipa{E}} &&&& \\ \cline{2-2}
    & \multirow{2}{*}{\textbf{[\textsc{Tief}:$+$]}} &&&&&\\
    &&&& \rnode{morphaa}{\textipa{a:}} \rnode{morpha}{\textipa{a}} && \\
    \hline
  \end{tabular}
  \ncline[nodesep=3pt]{->}{morphu}{morphy}
  \ncline[nodesep=3pt]{->}{morphU}{morphY}
  \ncline[nodesep=3pt]{->}{morpho}{morphoo}
  \ncline[nodesep=3pt]{->}{morphO}{morphoe}
  \ncline[nodesep=3pt]{->}{morphaa}{morphE}
  \caption{Darstellung des Umlauts im Vokalviereck}
  \label{fig:umlaut}
\end{figure}

An dieser Darstellung ist leicht zu erkennen, dass das einzige sich unter der Umlautbildung ändernde Merkmal \textsc{Hinten} ist, welches seinen Wert von $+$ zu $-$ ändert.\index{hinten}
Man spricht daher auch von Frontierung.
Das Phänomen Umlaut lässt sich also als morphologisch bedingte phonologische Regularität beschreiben.
Regularität bedeutet hier, dass zu jedem umlautfähigen (also [\textsc{Hinten}:$+$]) Vokal immer eindeutig bestimmbar ist, was der zugehörige Umlautvokal ist.
Der Umlaut von /\textipa{\t{aO}}/ zu /\textipa{\t{O\oe}}/ ist etwas komplizierter.
Das zweite Glied im Diphthong wird aber auch hierbei frontiert, also /\textipa{O}/ zu /\textipa{\oe}/.

\Definition{Umlaut}{
\label{def:umlaut}
Umlaut ist ein systematischer, morphologisch bedingter Unterschied der Vokalqualität in Wortstämmen.
Der Qualitätsunterschied ist phonologisch regulär (also phonologisch vorhersagbar).
\index{Umlaut}
}

Wie verhält es sich mit dem Ablaut in dieser Hinsicht?
Nehmen wir dazu einige der sog.\ Ablautreihen als Beispiele hinzu, wobei die Orthographie in der Gewissheit verwendet wird, dass die korrespondierenden Segmente klar rekonstruierbar sind.

\newpage

\begin{exe}
  \ex\label{ex:morph8827}
  \begin{xlist}
    \ex{e -- a -- o (werb-e, warb, ge-worb-en)}
    \ex{i -- a -- u (schwing-e, schwang, ge-schwung-en)}
    \ex{i -- a -- o (schwimm-e, schwamm, ge-schwomm-en)}
    \ex{au -- ie -- au (lauf-e, lief, ge-lauf-en)}
  \end{xlist}
\end{exe}

Ohne eine detaillierte Analyse der Merkmale der betroffenen Vokale durchzuführen, kann man leicht sehen, dass hier keine einheitliche phonologische Beschreibung möglich ist.
Schon dass i -- a -- u und i -- a -- o nebeneinander existieren, zeigt, dass kein simpler phonologischer Prozess für den Ablaut verantwortlich sein kann.
Es ist zwar nicht richtig, hier von unregelmäßigen Bildungen zu sprechen, weil es eine begrenzte (nicht beliebige) Zahl von Ablautreihen gibt.
Dennoch muss zu jedem starken Verb zumindest das Muster der Ablautreihe lexikalisch abgespeichert werden, um die Stämme richtig bilden zu können.
Diese Erkenntnis führt direkt zu einer Definition, die im Vergleich zu Definition~\ref{def:umlaut} sehr deutlich die Gemeinsamkeiten und den Unterschied zwischen Umlaut und Ablaut herausstellt.

\Definition{Ablaut}{
\label{def:ablaut}
Ablaut ist ein systematischer, morphologisch bedingter Unterschied der Vokalqualität in Wortstämmen.
Der Qualitätsunterschied ist nicht phonologisch regulär (also nicht phonologisch vorhersagbar), sondern folgt einer größeren Menge von verschiedenen Ablautmustern.
\index{Ablaut}
}

Die allgemeine Diskussion der Morphologie ist hier vorerst abgeschlossen.
In Abschnitt~\ref{sec:morphstruktur} folgt noch eine kurze Darstellung bestimmter Arten, morphologische Strukturen zu beschreiben.

\section{Beschreibung von morphologischen Strukturen}

\label{sec:morphstruktur}

\subsection{Terminologie zur linearen Beschreibung}

\label{sec:morphlinterm}

Wir haben bis hierher die Wortform (konkret vorkommende Form), das lexikalische Wort (Abstraktion von zueinander gehörenden Wotformen), das Morph (Konstituente einer Wortform) und den Stamm (Morph mit lexikalischer Markierungsfunktion) als zentrale Begriffe eingeführt.
Jede Wortform muss im Normalfall mindestens einen Stamm enthalten, da eine Wortform immer einen lexikalischen Kern braucht, ohne den die Zuordnung der Wortform zu einem lexikalischen Wort nicht möglich wäre.

Bezüglich der zusätzlichen Morphe einer Wortform (also die Nicht-Stämme unter den Morphen) gibt es eine nützliche Terminologie, die ein präziseres Reden über die Struktur von Wortformen ermöglicht.
Es folgen jeweils einige Beispiele und die entsprechenden Definitionen bzw.\ Erläuterungen.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:morph9117}
  \begin{xlist}
    \ex{Un-ding}
    \ex{(ich) ver-zeih(-e)}
  \end{xlist}
  \ex\label{ex:morph9118}
  \begin{xlist}
    \ex{(ich) leb-e}
    \ex{Gleich-heit}
  \end{xlist}
  \ex\label{ex:morph9119}{Ge-red-e}
\end{exe}

In (\ref{ex:morph9117}) -- (\ref{ex:morph9119}) treten jeweils Morphe, die keine Stämme sind, zu einem Stamm hinzu.
Solche Morphe nennt man allgemein Affixe.

\Definition{Affix}{
\label{def:affix}
Ein Affix ist ein Morph mit einer nicht-lexikalischen Markierungsfunktion, das nicht alleine, sondern nur in Verbindung mit einem Stamm, auftreten kann.
\index{Affix}
}

\index{Präfix}
\index{Suffix}
\index{Zirkumfix}

Bezüglich der Position der Affixe innerhalb der Wortform lassen sich drei Typen von Affixen ausmachen.
In (\ref{ex:morph9117}) stehen die Affixe \textit{Un}- und \textit{ver}- vor dem Stamm, weswegen sie Präfixe (im weiteren Sinn) genannt werden.%
\footnote{In Kapitel~\ref{sec:wortbildung} werden die spezielleren Begriffe des Verbalpräfixes und der Verbalpartikel eingeführt, die beide Präfixe i.w.S.\ sind.}
In (\ref{ex:morph9118}) stehen die Affixe -\textit{e} und -\textit{heit} nach dem Stamm und werden als Suffixe bezeichnet.
In (\ref{ex:morph9119}) wiederum wird der Stamm umgeben von einem Präfix und einem Suffix, die im Prinzip zusammengehören, also \textit{ge-~-e}.
In einem solchen Fall spricht man von einem Zirkumfix.

Bisher trennen wir alle Arten von Affixen mit einem einfachen - ab (eine weitere Differenzierung dieser Notation findet sich in \ref{sec:wortbildung}).
Affixe werden von nun an (im Gegensatz zu Stämmen) mit diesem - angegeben, wobei die Position des - anzeigt, ob es sich um ein Präfix (\textit{Un}-), ein Suffix (-\textit{heit}) oder ein Zirkumfix (\textit{Ge-~-e}) handelt.
Wenn eines dieser Affixe immer den Umlaut auslöst (s.\ Abschnitt~\ref{sec:umablaut}), dann wird im weiteren Verlauf die Tilde {\~\ }\ über den Affix-Strich gesetzt, also \zB \mbox{\textit{\~-chen}} (vgl.\ \textit{Bäum-chen}).

Die in diesem Abschnitt eingeführten Begriffe beschreiben die Konstituenten bezüglich ihrer linearen Abfolge.
Um hierarchische Strukturen in der Morphologie zu beschreiben, benötigt man ein anderes Strukturformat, das kurz in Abschnitt~\ref{sec:morphstrukform} vorgestellt wird.

\subsection{Strukturformat}

\label{sec:morphstrukform}

Eine Form wie (\textit{wir}) \textit{schick-te-n} können wir so beschreiben, dass zunächst das Suffix \textit{-te} an den Stamm \textit{schick} angeschlossen wird, und dann das Suffix \textit{-n} hinzutritt.
Diese Reihenfolge sollte plausibel erscheinen, weil so die Form sozusagen von innen nach außen aufgebaut werden kann.
Außerdem ist das \textit{-te} in allen Formen des Präteritums dieses Verbs vorhanden (vgl.\ (\textit{ich}) \textit{schick-te} usw.), weshalb durchaus anzunehmen ist, dass hier eine hierarchische Struktur vorliegt und dass \textit{-te} eine Konstituente mit dem Stamm bildet, die dann mit dem Suffix \textit{-n} die nächste Konstituente bildet.
Solche hierarchischen Strukturen lassen sich durch Baumdiagramme gut abbilden, s.\ Abbildung~\ref{fig:flextree}.\index{Baumdiagramm}
Die eckigen Klammern zeigen an, dass es sich um eine nicht vollständige Struktur handelt.
Eine [Wortform] ist also eine Wortform, der noch Flexionsaffixe fehlen.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \Tree[1]{
    && \K{Wortform}\B{dl}\B{dr} \\
    & \K{[Wortform]}\B{dl}\B{dr} && \K{Flexionssuffix}\B{d} \\ 
    \K{Stamm}\B{d} && \K{Flexionssuffix}\B{d} & \K{\textit{-n}} \\
    \K{\textit{schick}} && \K{\textit{-te}} \\
  }
  \caption{Beispiel für eine morphologische Struktur}
  \label{fig:flextree}
\end{figure}

\enlargethispage{1\baselineskip}
Besonders wichtig wird die hierarchische Gliederung, wenn einer der in Abschnitt~\ref{sec:flexwortbild} und Kapitel~\ref{sec:wortbildung} besprochenen Wortbildungsprozesse der Flexion vorausgeht.
Ein solcher Fall ist in \ref{fig:flexwbtree} am Beispiel des Wortes \textit{ver-schenk-t} dargestellt.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \Tree[1]{
    && \K{Wortform}\B{dl}\B{dr} \\
    & \K{Stamm}\B{dl}\B{dr} && \K{Flexionssuffix}\B{d} \\
    \K{Wortbildungspräfix}\B{d} && \K{Stamm}\B{d} & \K{\textit{-t}} \\
    \K{\textit{ver-}} && \K{\textit{schenk}} \\
  }
  \caption{Beispiel für eine Struktur mit Wortbildung und Flexion}
  \label{fig:flexwbtree}
\end{figure}

Nachdem das Wortbildungspräfix \textit{ver-} und der Verbstamm \textit{schenk} sich zu einem neuen Verbstamm verbunden haben, tritt das Flexionssuffix \textit{-t} an, und eine vollständige Wortform entsteht.
Wie man Wortbildungsaffixe und Flexionsaffixe unterscheiden kann, ist das Thema von Abschnitt~\ref{sec:flexwortbild}.

\section{Flexion und Wortbildung}

\label{sec:flexwortbild}

\subsection{Statische Merkmale}

\label{sec:inhmerk}

Für den Unterschied zwischen Wortbildung und Flexion ist der Begriff des statischen Merkmals wichtig, der im Grunde auf der Definition des lexikalischen Wortes (Definition~\ref{def:wort} auf S.~\pageref{def:wort}) basiert.
Dort hieß es:

\begin{quote}
  Das Wort ist die abstrakte Repräsentation aller in einem Paradigma zusammengehörenden Wortformen.
  Beim Wort sind Werte nur für diejenigen Merkmale spezifiziert, die in allen Wortformen des Paradigmas dieselben Werte haben.
  Die restlichen Werte werden gemäß der Paradigmenposition bei den einzelnen Wortformen gefüllt.
\end{quote}

Es gibt also Merkmale, die in allen Wortformen eines Wortes den gleichen Wert haben.
In (\ref{ex:morph0931}) sind einige Beispiele angegeben und die Werte der statischen Merkmale fettgedruckt.

\begin{exe}
  \ex \label{ex:morph0931}
  \begin{xlist}
    \ex{(das) Haus =\\
    {}[\textsc{Bed}: \textbf{\textit{haus}}, \textsc{Klasse}: \textbf{\textit{subst}}, \textsc{Gen}: \textbf{\textit{neut}}, \textsc{Kas}: \textit{nom}, \textsc{Num}: \textit{sg}]}
    \ex{(des) Haus-es =\\
    {}[\textsc{Bed}: \textbf{\textit{haus}}, \textsc{Klasse}: \textbf{\textit{subst}}, \textsc{Gen}: \textbf{\textit{neut}}, \textsc{Kas}: \textit{gen}, \textsc{Num}: \textit{sg}]}
    \ex{(die) Häus-er =\\
    {}[\textsc{Bed}: \textbf{\textit{haus}}, \textsc{Klasse}: \textbf{\textit{subst}}, \textsc{Gen}: \textbf{\textit{neut}}, \textsc{Kas}: \textit{nom}, \textsc{Num}: \textit{pl}]}
  \end{xlist}
\end{exe}

Die Werte der Merkmale \textsc{Bed(eutung)} und \textsc{(Wort)Klasse} und natürlich (beim Substantiv) \textsc{Gen(us)} sind prinzipiell festgelegt.\index{Wortklasse}
Sie haben einen Einfluss auf alle syntaktischen Verwendungen der Wortformen des Wortes, während Merkmale wie \textsc{Kas(us)} die syntaktischen Verwendungsmöglichkeiten einzelner Wortformen bestimmen.
Solche Merkmale mit dem Wort prinzipiell eigenen Werten nennen wir statische Merkmale.

\Definition{Statische Merkmale}{
\label{def:inhmerkmal}
Die statischen Merkmale eines lexikalischen Wortes sind die Merkmale, deren Werte in allen Wortformen des Wortes identisch sind.
\index{Merkmal!statisch}
}

Aufbauend auf dieser Definition ist die Unterscheidung von Wortbildung und Flexion gut möglich.

\subsection{Wortbildung und Flexion}

\label{sec:defwb}

Die Wortbildung ist ein Teil der Morphologie, unterscheidet sich aber grundlegend von der Flexion.%
\footnote{Es sei darauf hingewiesen, dass verschiedene Grammatiker Wortbildung und Flexion anders und unterschiedlich voneinander abgrenzen.
Die hier gegebene Definition findet sich so sonst nicht.
Sie hat aber den Vorteil einer vergleichsweise großen Genauigkeit.}
Während die Flexion aus Wörtern Wortformen erzeugt, erzeugt die Wortbildung aus Wörtern neue Wörter.
Im Prinzip gilt aber für beide Teilbereiche der Morphologie, dass die Merkmalskonfiguration und\slash oder die Form von Wörtern geändert wird.
Hier wird nur der prinzipielle Unterschied zwischen Flexion und Wortbildung definiert, Kapitel~\ref{sec:wortbildung} geht dann auf einzelne Wortbildungstypen ein.
An den Anfang der Definition der Wortbildung stellen wir einen nicht beweisbaren aber plausiblen Satz.

\Satz{Unbegrenztheit des Lexikons}{
\label{satz:lexinf}
Das Lexikon (der Wortschatz) einer Sprache ist endlich aber unbegrenzt.
\index{Lexikon!Unbegrenztheit}
}

Satz~\ref{satz:lexinf} sagt im Grunde aus, dass wir uns kaum vorstellen können, dass es einen Punkt geben könnte, an dem es nicht mehr möglich ist, dem Lexikon einer Sprache ein neues Wort hinzuzufügen.
Der Wortschatz und das gesamte System der Sprache wandeln sich, und gerade daher wäre die Annahme eines begrenzten Wortschatzes nicht haltbar.
Endlich ist der Wortschatz eines kompetenten Sprachbenutzers allerdings trotzdem, denn zu jedem Zeitpunkt kann festgestellt werden, ob ein Wort zu diesem Wortschatz gehört oder nicht.
Nehmen wir das Wort \textit{Haus}, das wahrscheinlich zum deutschen Wortschatz der gesamten Leserschaft dieses Buches gehört, und im Vergleich dazu das Wort \textit{Hunke}, das zwar phonologisch gesehen ein deutsches Wort sein könnte (vgl.\ Kapitel~\ref{sec:phonologie}), aber wahrscheinlich für kaum einen Sprecher eines ist.

Im Sinne der freien Ausdrückbarkeit beliebiger neuer Bedeutungen muss also der Wortschatz einer Sprache unbegrenzt und damit flexibel sein.\index{Lehnwort}
Neben der Möglichkeit der Entlehnung, also der Übernahme sogenannter Fremdwörter oder besser Lehnwörter aus anderen Sprachen in die eigene Sprache (s.\ einige deutsche Lehnwörter in (\ref{ex:morph5510})), oder der Wortschöpfung (der Erfindung gänzlich neuer Wörter) bietet die Grammatik aller Sprachen ein produktives System an, um neue Wörter aus bereits bestehenden Wörtern zu erschaffen: die Wortbildung.%
\footnote{Die Beispiele für Lehnwörter sind \citet{Kluge02} entnommen.}

\begin{exe}
  \ex \label{ex:morph5510}
  \begin{xlist}
    \ex{\textit{Fenster}, im Ahd.\ aus lat.\ \textit{fenestra}}
    \ex{\textit{Lärm}, im Fnd.\ aus frz.\ \textit{alarme}}
    \ex{\textit{Meter}, im 18.\ Jh.\ aus franz.\ \textit{m\`etre}; dies aus gr.\ \textit{m\'etron}}
    \ex{\textit{Start}, im 19.\ Jh.\ aus engl.\ \textit{start}}
    \ex{\textit{Sushi}, im 20.\ Jh.\ aus jap.\ \textit{sushi}}
  \end{xlist}
\end{exe}

Ein einfaches Beispiel zur Einführung der Wortbildung ist \zB das Adjektiv \textit{menschlich}, das aus dem Substantiv \textit{Mensch} durch Anhängen des Suffixes \textit{~-lich} konstruiert ist.%
\footnote{In Abschnitt~\ref{sec:deriv} wird für diesen Typ der Wortbildung die Notation mit Doppelpunkt eingeführt, also \textit{\~:lich}.
Die Tilde über dem Trennzeichen markiert, wie in \ref{sec:morphlinterm} erläutert, dass das Affix Umlaut auf dem Stammvokal auslöst.}
Man sieht hier, dass Wortbildung sich zumindest teilweise der gleichen Mittel wie die Flexion bedient, nämlich \zB dem Anhängen von Suffixen.
Dennoch spricht man bei Wortbildungsprozessen nicht davon, dass neue Wortformen von bestehenden lexikalischen Wörtern gebildet werden, sondern dass aus bestehenden Wörtern neue Wörter gebildet werden.
Eine Definition des Unterschieds ist schwierig, aber Definition~\ref{def:wortbild} erfasst die meisten Fälle.

\Definition{Wortbildung}{
\label{def:wortbild}
Wortbildung ist jeder morphologische Prozess, bei dem statische Merkmale eines existierenden Wortes in ihrem Wert verändert werden oder Merkmale gelöscht oder hinzugefügt werden, wodurch ein neues lexikalisches Wort entsteht.
Wortbildung kann durch Formänderungen markiert werden.
\index{Wortbildung}
}

Die Definition der Flexion ist leicht mit Rückbezug auf das Paradigma (Definition~\ref{def:paradigma} auf S.~\pageref{def:paradigma}) zu geben.

\Definition{Flexion}{
\label{def:flexion}
Flexion ist die morphologisch-formale Bildung der Wortformen eines Paradigmas. (Dies impliziert, dass keine statischen Merkmale geändert, keine Merkmale gelöscht und keine Merkmale hinzugefügt werden.)
\index{Flexion}
}

Betrachtet man das Beispiel \textit{menschlich}, so wird schnell deutlich, dass der Wert [\textsc{Klasse}: \textit{\textbf{subst}}] (bei dem Wort \textit{Mensch} statisch), in [\textsc{Klasse}: \textit{\textbf{adj}}] geändert wird.
Gleichzeitig wird das statische Merkmal \textsc{Genus} des Substantivs zu einem nicht-statischen Merkmal (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:adjektive}).
Es wird also schon an dem gegebenen Beispiel deutlich, dass immer dann, wenn sich das Merkmal \textsc{Klasse} ändert, sich auch die gesamte Merkmalsausstattung ändert, da Adjektive \zB ganz andere Merkmale haben als Substantive (s.\ Abschnitt~\ref{sec:paradigmasyntagmamerkmale}).
Durch \mbox{\textit{\~-lich}} entsteht also ein neues Adjektiv, nicht bloß eine Wortform eines Substantives.

Manche Wortbildungsprozesse, die traditionell als wortarterhaltend bezeichnet werden, scheinen keine statischen grammatischen Merkmale zu ändern, weil sie eben die Wortklasse erhalten.
Ein Beispiel wäre das Suffix \mbox{\textit{\~-chen}}, das an Substantive tritt, wie in \textit{Stück-chen}.
Es ändert die Wortklasse nicht, und zumindest bei Neutra bleiben auch alle anderen Merkmale entsprechend gleich.
In diesen Fällen kann dafür argumentiert werden, dass ein gewissermaßen unsichtbares Überschreiben von Merkmalen stattfindet (s.\ Abschnitt~\ref{sec:derivohnewaw}).
Wenn man aber das statische Merkmal \textsc{Bedeutung} annimmt, wird in jedem Fall genau dieses geändert, denn \textit{Stück-chen} bedeutet nicht dasselbe wie \textit{Stück}.

Eine weitere Generalisierung bezüglich des Unterschieds zwischen Wortbildung und Flexion mittels Affixen betrifft die Anwendungsfähigkeit der Prozesse auf die Wörter in einer Klasse.
Zunächst muss festgehalten werden, dass konkrete Flexions- und Wortbildungsprozesse nur auf Wörter einer Klasse angewendet werden können.
Wenn wir die prototypisch durch Affixe markierten Flexionskategorien wie Tempus bei Verben oder Kasus bei Nomina betrachten, so kann fast ausnahmslos jedes Verb bzw.\ Nomen entsprechend flektieren.
Es gibt \zB kaum ein Verb, das kein Präteritum hat, und kein Nomen, das keinen Dativ Plural hat.
Es gibt aber viele affigierende Wortbildungsprozesse, die nur mit morphologischen oder semantischen Einschränkungen anwendbar sind.
Ein Beispiel ist das Präfix \textit{Un-} bzw.\ \textit{un-} (s.\ ausführlich Abschnitt~\ref{sec:nomwklasserhaltaff}), das an Nomina nur unter starken semantischen Einschränkungen (\textit{Unmensch}, aber \textit{*Unschreck}) und an Adjektive typischerweise nur bei einem erkennbaren morphologischen Bildungsmuster (\textit{unbedeutend}, aber \textit{*unschnell}) verwendet werden kann.
Diese Einschränkungen sind allerdings wiederum untypisch für nicht-affigierende Wortbildung, besonders Komposition, teilweise auch Konversion.
Wir fassen die beschriebene Tendenz vorsichtig in Satz~\ref{satz:wobiflexappl} zusammen.

\Satz{Affigierende Wortbildung und Flexion}{
\label{satz:wobiflexappl}
Flexionsprozesse (prototypisch affigierend) betreffen i.\,d.\,R.\ alle Wörter einer Wortklasse, affigierende Wortbildungsprozesse unterliegen hingegen starken morphologischen und semantischen Einschränkungen bzw.\ können nicht auf jedes Wort der betreffenden Wortklasse angewendet werden.
}

\subsection{Lexikonregeln}

\label{sec:lexikonregel}

Zum Schluss soll kurz angedeutet werden, wie sich Flexion und Wortbildung formalisieren lassen.
Diese Andeutung hat nicht die nötige Präzision für die formale linguistische Theoriebildung oder die Implementierung auf Computern.
Ziel der Diskussion hier ist es nur, zu zeigen, dass sich Morphologie vollständig über Merkmale beschreiben lässt.

Das Prinzip ist hier ähnlich wie bei den phonologischen Prozessen, die in Abschnitt~\ref{sec:ur} besprochen wurden.
Bei diesen bestand die besondere Schwierigkeit, dass sie üblicherweise nur in bestimmten Umgebungen durchgeführt werden, \zB am Silbenende oder vor oder nach bestimmten Segmenten.
Für die Flexion und die Wortbildung spielt diese Art der Kontextabhängigkeit keine Rolle.
Wir können daher einfache Regeln formulieren, die ein durch seine Merkmale definiertes lexikalisches Wort nehmen und die Merkmale so verändern, dass entweder ein anderes lexikalisches Wort oder eine Wortform herauskommt.
Wir nennen solche Regeln lexikalische Regeln oder Lexikonregeln.
Lexikalische Regeln könnten \zB die Numerusformen der Nomina erzeugen.
Aus einem (vereinfachten) Eintrag (\ref{ex:morph19191a}) müssen die Regeln den Singular (\ref{ex:morph19191b}) und den Plural (\ref{ex:morph19191c}) erzeugen.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:morph19191}
  \begin{xlist}
    \ex{\label{ex:morph19191a} [\textsc{Klasse}: \textit{\textbf{subst}}, \textsc{Segmente}: /\textipa{m\t{aO}s}/, \textsc{Bed}: \textit{\textbf{maus}}, \textsc{Gen}: \textit{\textbf{fem}}, \textsc{Num}]}
    \ex{\label{ex:morph19191b} [\textsc{Klasse}: \textit{\textbf{subst}}, \textsc{Segmente}: /\textipa{m\t{aO}s}/, \textsc{Bed}: \textit{\textbf{maus}}, \textsc{Gen}: \textit{\textbf{fem}}, \textsc{Num}: \textit{sg}]}
    \ex{\label{ex:morph19191c} [\textsc{Klasse}: \textit{\textbf{subst}}, \textsc{Segmente}: /\textipa{m\t{O\oe}z@}/, \textsc{Bed}: \textit{\textbf{maus}}, \textsc{Gen}: \textit{\textbf{fem}}, \textsc{Num}: \textit{pl}]}
  \end{xlist}
\end{exe}

Wichtig ist, dass viele Merkmale -- per Definition vor allem die statischen Merkmale -- ihren Wert behalten, also von der Regel gar nicht berührt werden.
Die Regel muss außerdem für den Singular (\ref{ex:morph19191b}) nur den Wert für \textsc{Num} setzen.
Da die Form des Singulars einfach der Stamm ist, muss die Regel das \textsc{Segmente}-Merkmal nicht verändern.
Im Plural (\ref{ex:morph19191c}) wird der Wert für \textsc{Num} natürlich anders gesetzt, und es wird die Form verändert, wobei noch die Frage zu klären ist, woher die Regel weiß, wie diese Formveränderung genau aussieht.
In Kapitel~\ref{sec:nomina} wird dafür argumentiert, dass sich die Substantive im Deutschen grammatisch eigentlich nur dadurch unterscheiden, dass sie unterschiedliche Plural-Suffixe haben.
Damit ist es bei den Substantiven die einfachste Variante, dem lexikalischen Wort einfach die Information dazuzuschreiben, welches Pluralsuffix sie nehmen.
Eigentlich könnte man das (immer noch vereinfachte) lexikalische Wort wie in (\ref{ex:morph1920}) angeben und ein Merkmal \textsc{PlSuff} für das Pluralsuffix hinzufügen.

\begin{exe}
  \ex{\label{ex:morph1920} [\textsc{Klasse}: \textit{\textbf{subst}}, \textsc{Segm}: /\textipa{m\t{aO}s}/, \textsc{PlSuff}: /\~{ }\textipa{@}/, \textsc{Bed}: \textit{\textbf{maus}}, \textsc{Gen}: \textit{\textbf{fem}}, \textsc{Num}]}
\end{exe}

Eine Wortbildungsregel, die \zB aus \textit{Maus} den Diminutiv \textit{Mäuschen} macht, hat einen völlig anderen Effekt, angedeutet in (\ref{ex:morph01920}) als Resultat der Regel zu (\ref{ex:morph19191a}).

\begin{exe}
  \ex{\label{ex:morph01920} [\textsc{Klasse}: \textit{\textbf{subst}}, \textsc{Segm}: /\textipa{m\t{O\oe}s\c{c}@n}/, \textsc{Bed}: \textit{\textbf{kleine\_maus}}, \textsc{Gen}: \textit{\textbf{neut}}, \textsc{Num}]}
\end{exe}

Das statische Merkmal \textsc{Bed} wird verändert, da \textit{Mäuschen} kleine Mäuse bezeichnet.%
\footnote{Die Verwendung von Diminutiven als Form, die Zärtlichkeit o.\,Ä.\ gegenüber dem bezeichneten Objekt ausdrückt, ignorieren wir hier aus Gründen der Übersichtlichkeit.}
Außerdem ändert sich das statische Merkmal \textsc{Gen}, da alle Diminutive Neutra sind.
Da das Suffix für alle Diminutive \mbox{\textit{\~-chen}} ist, weiß die Regel genau, welche Veränderung von \textsc{Segmente} nötig ist.
Allerdings werden typische grammatische Merkmale wie \textsc{Num} oder \textsc{Kas} von der Regel nicht berührt, was sie als Wortbildungsregel (gegenüber Flexionsregeln) auszeichnet.

Aufgrund des deskriptiven Charakters dieser Einführung gehen wir nicht auf die technischen Details der Formulierung von Lexikonregeln ein, sondern belassen es bei dem Hinweis, dass sie außer der Veränderung von Merkmalen und Werten aus Sicht der Grammatik nichts weiter leisten müssen.
In Kapitel~\ref{sec:wortbildung} folgen jetzt Abschnitte über die drei wichtigen Typen der Wortbildung, nämlich Komposition (\ref{sec:komp}), die Zusammenfügung zweier Stämme zu einem neuen Stamm, Konversion (\ref{sec:konv}), der Wechsel eines Wortes in eine andere Wortklasse ohne weitere Kennzeichnung, und Derivation (\ref{sec:deriv}), die Bildung neuer Wörter mit Affixen.

\Zusammenfassung

\begin{enumerate}
  \item Morphologische Markierungen (\zB für Kasus, Numerus usw.) haben teilweise einen Einfluss auf die Interpretation von Sätzen, dienen aber auch dazu, die Struktur von und die Relationen zwischen Einheiten kenntlich zu machen.
  \item Wörter bestehen aus Morphen, die i.\,d.\,R.\ Merkmale des Wortes markieren, wenn auch nicht immer eindeutig.
  \item Für ein Wort im Lexikon sind ggf.\ nicht alle Merkmale bezüglich ihrer Werte spezifiziert.
  \item Wenn ein Wort in einem konkreten syntaktischen Zusammenhang verwendet wird, sind alle seine Merkmale voll spezifiziert (=~auf bestimmte Werte festgelegt).
  \item Stämme sind Morphe mit lexikalischer Markierungsfunktion.
  \item Umlautformen sind phonologisch vorhersagbar, aber Ablautformen können nur unter Kenntnis der konkreten Ablautreihe gebildet werden.
  \item Auch die Bedeutung eines Wortes ist aus Sicht der Grammatik nur ein Merkmal.
  \item Bei der Wortbildung verändern sich Werte statischer Merkmale, bei der Flexion nicht.
  \item Typischerweise flektieren alle Wörter einer Wortklasse nach den selben Kategorien, wohingegen Wortbildungsprozesse oft auf kleinere Unterklassen beschränkt sind.
  \item Alle morphologischen Prozesse (Flexion und Wortbildung) lassen sich als Regeln formulieren, die die Merkmalssaustattung verändern oder bestimmte Werte setzen (einschließlich der phonologischen Merkmale).
\end{enumerate}

\Uebungen

\Uebung[\tristar] \label{u61} Bestimmen Sie die Kasus der in [] eingeklammerten Kasusformen in den folgenden Beispielen und überlegen Sie, welche Funktion diese jeweils haben.%
\footnote{Die Markierungsfunktion im engeren Sinne ist natürlich jeweils nur Kasus und ggf.\ Numerus.
Mit Funktion im weiteren Sinn ist hier gemeint, welche strukturbildende Funktion der Kasus in der Gesamtkonstruktion hat.
Vgl.\ dazu Abschnitt~\ref{sec:morphgrundl}.}
Es geht jeweils um die gesamte nominale Gruppe (also Artikel, Adjektiv und Substantiv), weil diese eindeutiger für Kasus markiert ist als das einzelne Substantiv.
Sie müssen nicht unbedingt Merkmale oder genaue Definitionen angeben.
Überlegen Sie vielmehr, ob die Kasus regiert sind (und von welchem Wort), ob sie (informell) einen eigenen Bedeutungsbeitrag haben, ob sie unabdinglich für eine eindeutige Interpretation des Satzes sind, ob die gesamte nominale Gruppe vielleicht weglassbar ist usw.

\begin{enumerate}\Lf
  \item {[Mir]} graut vor diesem Spiel.
  \item {[Es]} graut mir vor diesem Spiel.
  \item Sie wollte {[den Ball]} ins Tor schießen.
  \item Alle schauen mit {[großer Freude]} zu.
  \item Das Maskottchen {[der siegreichen Mannschaft]} ist immer dabei.
  \item {[Das Maskottchen]} der siegreichen Mannschaft ist {[eine Löwin]}.
  \item Alexandra träumt von {[der Meisterschaft]}.
  \item {[Den ganzen Tag]} hat Theo über Frauenfußball gesprochen.
  \item Der Ball läuft gut auf {[dem Rasen.]}
  \item Der Ball rollt auf {[den guten Rasen]}.
  \item {[Wir]} geben {[den Vereinen]} gerne {[unsere Unterstützung]}.
  \item Wir fahren {[dem Trainer]} gerne {[die Ausrüstung]} nach Duisburg.
  \item {[Dieses Jahr]} fahren wir zu mindestens drei Spitzenspielen.
\end{enumerate}

\Uebung[\tristar] \label{u62} Versuchen Sie, einzelne Morphe in den folgenden Verbformen abzutrennen (also eine morphologische Analyse durchzuführen).
Liegt beim Stamm ein Ablaut oder Umlaut vor?
Überlegen Sie, welche Markierungsfunktionen (1) der Ablaut oder Umlaut und (2) die Affixe haben könnten, ggf.\ indem Sie sie mit den Affixen in anderen Wortformen desselben lexikalischen Wortes vergleichen.

\begin{enumerate}\Lf
  \item Er {[legt]} das Amt nieder.
  \item Sie {[legen]} sich schlafen.
  \item Theo behauptete, er {[kenne]} sich mit Fußball aus.
  \item Ich {[nehme]} den Ball an.
  \item Du {[nimmst]} den Ball an.
  \item Die Präsidentin {[legte]} das Amt nicht nieder.
  \item Die Präsidentin hat das Amt nicht {[niedergelegt]}.
  \item Sie {[nahmen]} die Wahl an.
  \item Ich glaube, sie {[nähmen]} die Wahl trotz allem nicht an.
  \item {[Angenommen]} hat die Wahl bisher jeder Kandidat.
  \item Du {[schicktest]} mir ja bereits letzte Woche die besagte Email.
  \item Wir sollen endlich {[aufhören]}.
\end{enumerate}

\Uebung[\twostar] \label{u63} Überlegen Sie, was in den folgenden Wortformen Affixe der Wortbildung oder Flexion sein könnten.
Welche statischen Merkmale werden überschrieben bzw.\ welche Merkmale gelöscht oder hinzugefügt?

\begin{enumerate}\Lf
  \item Sie hat die Torchance {[versiebt]}.
  \item Wir haben das Mehl {[gesiebt]}.
  \item Man dachte, dieses Schiff könnte nie {[untergehen]}.
  \item Ein rechtes {[Unwetter]} zieht über Schweden.
  \item Hast du schon {[bezahlt]}?
  \item Hat jemand die Brötchen {[gezählt]}?
  \item Haben wir den Bericht schon {[geschrieben]}?
  \item {[Geschriebenes]} lebt länger.
  \item Die braune Gefahr {[überzieht]} Europa.
  \item Das {[unzufriedene]} {[Genörgel]} reicht mir jetzt.
  \item {[Wölkchen]} ziehen am Himmel.
  \item Unsere {[Fußballerinnen]} verdienen mehr {[Aufmerksamkeit]}.
\end{enumerate}

