\chapter{Wortklassen}

\label{sec:wortklassen}

\section{Wörter}

\label{sec:woerter}

\subsection{Einleitung}

Mit diesem Kapitel beginnt die Betrachtung der Wörter im Rahmen der Grammatik.
Daher soll zuerst überlegt werden, was Wörter sind.
In \ref{sec:woerter} wird kurz die Problematik der Definition des Wortes diskutiert.
In \ref{sec:klassmethoden} werden grundsätzliche Prinzipien der Wortklassifizierung diskutiert, und in \ref{sec:deuwklass} wird schließlich eine Klassifikation der Wörter des Deutschen vorgeschlagen.
In den nächsten Kapiteln wird dann ausführlich die Beziehung von Form und Funktion bei einzelnen Wortklassen diskutiert.

Wie schon in \ref{sec:lexkat} beschrieben handelt es sich bei der Definition von Wortklassen um eine Kategorienbildung innerhalb des Lexikons.
Nach bestimmten Kriterien (idealerweise nach Merkmalen und ihren Werten) werden Wörter in eine überschaubare Menge von Klassen (und ggf.\ Unterklassen) eingeteilt.
Dies hat den Zweck, dass möglichst viele Regularitäten des Sprachsystems über größere Klassen von Wörtern formuliert werden können, statt dass man für jedes Wort einzeln festlegen müsste, wie es sich verhält.
Was ist aber überhaupt ein Wort?
Darum geht es jetzt zunächst.

\subsection{Definition des Worts}

\label{sec:wortdef}

\index{Wort}

Mit Definition~\ref{def:phonwort} in Kapitel~\ref{sec:phonologie} auf S.~\pageref{def:phonwort} haben wir schon eine (rein phonologische) Definition des Wortes gegeben.
Das phonologische Wort ist gemäß dieser Definition die kleinste Struktur, die aus Silben besteht und bezüglich derer eigene phonologische Regularitäten erkennbar sind, wie \zB die Akzentzuweisung.
Dieser Stil, Definitionen zu formulieren, ist äußerst elegant, weil dabei ausschließlich formale Kriterien verwendet werden.
Viel problematischer wäre es zum Beispiel, Wörter als Bedeutungsträger zu definieren.
Es wäre dann zu fragen, ob Wörter wie \textit{und} oder \textit{doch}, oder \textit{es} in Satz (\ref{ex:wk9191}) wirklich eine Bedeutung haben.

\begin{exe}
  \ex{\label{ex:wk9191} Es kommt eine Sendung auf Kurzwelle.}
\end{exe}

Vielleicht kann man auch diesen eine Bedeutung zusprechen, aber der Bedeutungsbegriff, den man dann anwenden würde, müsste ungleich komplexer sein als ein intuitiver Bedeutungsbegriff.
Anders gesagt ist das Problem der Definition von Wörtern als Bedeutungsträger, dass sie die Definition des Bedeutungsbegriffs voraussetzt, die aber sicherlich noch problematischer als die Definition des Worts ist.

Für die Beschreibung des Aufbaus der Wörter sowie ihres Verhaltens in der Syntax wäre es natürlich schön, eine Definition des Wortes zu finden, die nicht nur auf rein phonologische Größen Bezug nimmt.
Anders gesagt:
Man möchte nicht die wichtigste grundlegende Einheit der Morphologie und der Syntax mittels einer phonologischen Definition einführen.
Leider ist die Definition des Worts notorisch schwierig, und jede Definition muss in der einen oder anderen Hinsicht unzulänglich werden.
Es sei hier daher darauf hingewiesen, dass auch die folgende Kette von tentativen Definitionen keine echte Definition ergibt und als eine von Zirkularität nicht ganz freie Heuristik angesehen werden muss.

\subsubsection{Erster Definitionsversuch}

Eine formale Möglichkeit, das Wort ohne direkten Bezug zur Phonologie zu definieren, wäre der explizite Bezug auf Kombinationsregeln der Wort-Einheit, die nichts mit Phonologie zu tun haben.

\Definition{Wort (erster Versuch, falsch)}{
\label{def:woerter1}
Wörter sind die kleinsten Einheiten, die nach nicht"=phonologischen Regularitäten zu Strukturen zusammengefügt werden.
}

Die Intention hinter dieser Definition ist leicht ersichtlich.
Dass zum Beispiel in (\ref{ex:wa7197}) die Segmentfolge \textit{der} (nicht \textit{die}) mit \textit{Satz} kombiniert werden muss, hat auf keinen Fall phonologische Gründe.
Die Struktur, die hier aufgebaut wird, folgt anderen Regularitäten (und zwar morphologischen und syntaktischen).

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa7197}
  \begin{xlist}
    \ex[]{Der Satz ist eine grammatische Einheit.}
    \ex[*]{Die Satz ist eine grammatische Einheit.}
  \end{xlist}
\end{exe}

Der Nachteil an dieser versuchten Definition anhand von nicht"=phonologischer Kombinatorik ist aber, dass sie eher auf Einheiten zutrifft, die kleiner als das sind, was gemeinhin als Wort bezeichnet wird.
Es folgt ein Beispiel zur Illustration.

\enlargethispage{1\baselineskip}
\begin{exe}
  \ex
  \begin{xlist}
    \ex[]{Staat-es}
    \ex[*]{Tür-es}
  \end{xlist}
\end{exe}

Man sieht sofort, dass auch die Bestandteile des Wortes nach Regularitäten zusammengesetzt werden, die nichts mit Phonologie zu tun haben.
Der Bestandteil \textit{-es} ist mit \textit{Tür} nicht kombinierbar, mit \textit{Staat} aber schon, obwohl aus phonologischer Sicht gegen die Segmentkombination /\textipa{ty:K@s}/ im Deutschen nichts einzuwenden wäre.
Es gibt also in der sogenannten Flexion auch bereits eigene Regularitäten.%
\footnote{Eigene Regularitäten gibt es auch im Bereich der Wortbildung (vgl.\ Kapitel~\ref{sec:wortbildung}).}
\label{arbref:9234645}Da man \textit{-es} nicht gerne als Wort, sondern eher als Wortbestandteil bezeichnen möchte, kann die Ebene der kleinsten nicht"=phonologischen Einheiten also nicht die der Wörter sein.

\subsubsection{Zweiter Definitionsversuch}

Es wäre nun denkbar, zunächst die Ebene der Wortbestandteile (als Morphologie) zu definieren, um dann darauf aufzubauen.

\Definition{Morphologie (Vorschlag)}{Die Morphologie ist die grammatische Ebene der kleinsten Einheiten, die nach eigenen, nicht-phonologischen Regularitäten kombiniert werden.
}

Damit hätten wir also die Ebene, die die Kombinierbarkeit von \textit{-es} mit \textit{Staat} und \textit{Mensch} regelt.
Darauf könnte die nächste Definition aufgesetzt werden.

\Definition{Syntax (Vorschlag)}{Die Syntax ist die grammatische Strukturebene der kleinsten Einheiten, die nach eigenen, nicht-morphologischen Regularitäten kombiniert werden.
}

Das Wort könnte man nun als Einheit auf dieser Ebene verorten.

\Definition{Syntaktisches Wort (kleinste syntaktische Einheit)}{
Ein syntaktisches Wort ist die kleinste grammatische Einheit, bezüglich derer auf der Ebene der Syntax kombinatorische Regularitäten beobachtet werden können.
}

Diese Definitionen sind mit zahlreichen Problemen behaftet, auf die nicht im Einzelnen eingegangen werden muss.
Vor allem aber verwäscht ihre Aussagekraft, je höher wir die Ebenen aufeinanderstapeln.
Trotzdem ist der formale Stil dieser tentativen Definitionen nicht von der Hand zu weisen.
Wörter sind (so wie Segmente, Silben, Wortbestandteile oder Sätze) in einer bestimmten formalen Schicht des Sprachsystems offensichtlich existent.
Es gibt zwar in gewissem Maß Interaktionen zwischen den Ebenen, aber man hat es trotzdem mit verschiedenen Gesetzmäßigkeiten zu tun.
Im nächsten Abschnitt wird deshalb argumentiert, dass eine pragmatische Festlegung dessen, was wir als Wort betrachten wollen, nicht notwendigerweise problematisch ist.

\subsubsection{Ohne Definition}

Wenn wir die weiter oben geleisteten Bemühungen um eine Definition des Wortes ansehen, werden wir feststellen, dass dort von Anfang an so argumentiert und definiert wurde, dass dem Autor offensichtlich genau klar war, was ein Wort ist oder sein soll.
Es sollte sozusagen eine exakte Definition für den Begriff des Worts gefunden werden, wobei alle Beteiligten bereits wussten, was man unter einem Wort verstehen möchte.

Dies ist gut an den Formulierungen wie der folgenden zu erkennen:
"`Da man \textit{-es} nicht gerne als Wort, sondern eher als Wortbestandteil bezeichnen möchte, kann die Ebene der kleinsten nicht"=phonologischen Einheiten also nicht die der Wörter sein."' (S.~\pageref{arbref:9234645}).
Ohne formal penibel Ebenen über Ebenen zu definieren, ist uns bei aufmerksamer Betrachtung relativ schnell klar, welche Einheiten nach ihren eigenen Regularitäten kombiniert werden.
Wir können also einfach diese Einheiten auflisten und ihr Verhalten beschreiben.

Auch wenn wir eine sehr formale Grammatik konstruieren oder auf Computern implementieren würden, müssten wir uns alle grundlegende Fragen (über das wahre Wesen der Wörter usw.) nicht unbedingt stellen.
Man definiert dabei üblicherweise Listen von den Wörtern, also ein Lexikon.
Man weist diesen Wörtern Merkmale und Werte zu, und formuliert die Kombinationsregeln (die Syntax).
Solange das, was dabei herauskommt, die zu beschreibende Sprache erfolgreich nachbildet, gibt es keinen prinzipiellen Einwand gegen ein solches gebrauchsorientiertes Vorgehen.
Nicht anders geht übrigens auch die angewandte Grammatik vor:
Anhand einer Liste von Wörtern (dem Wörterbuch) und einer Grammatik, die sich auf diese Liste bezieht, ist es im Prinzip möglich, eine Sprache zu lernen.%
\footnote{Selbstverständlich ist für ein flüssiges und idiomatisch gutes Sprechen sowie das Beherrschen von Gebrauchsbedingungen in einer Fremdsprache weit mehr erforderlich als eine Grammatik und ein Wörterbuch.
Große Teile der rein formalen Seite der Sprache sind aber mit den genannten Hilfsmitteln erlernbar.}
Kaum jemand, der ein Wörterbuch benutzt, wird dabei zuerst in der Einleitung nachlesen wollen, welche formale Definition des Wortes in diesem Wörterbuch zur Anwendung kommt.
Auf Basis dieser Nicht-Definition des Wortes können wir also trotzdem gut weiterarbeiten.
Im folgenden Abschnitt wird eine weitere Differenzierung im Bereich der Wörter eingeführt.

\subsection{Wörter und Wortformen}

\label{sec:wortwortform}

Das, was wir oben als syntaktisches Wort bezeichnet haben, ist im Prinzip nicht das Wort, wie es im Lexikon abgelegt werden muss.
Nehmen wir wieder einige Wörter aus dem \textsc{Kasus}-\textsc{Numerus}-Paradigma.%
\footnote{Hier wird zur Verdeutlichung der altertümliche Dativ auf \textit{-e} angegeben.}

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa8817}
  \begin{xlist}
    \ex{(das) Kind = [\textsc{Genus}: \textit{neut}, \textsc{Kasus}: \textit{nom}, \textsc{Numerus}: \textit{sg}, \ldots]}
    \ex{(das) Kind = [\textsc{Genus}: \textit{neut}, \textsc{Kasus}: \textit{akk}, \textsc{Numerus}: \textit{sg}, \ldots]}
    \ex{(dem) Kinde = [\textsc{Genus}: \textit{neut}, \textsc{Kasus}: \textit{dat}, \textsc{Numerus}: \textit{sg}, \ldots]}
    \ex{(des) Kindes = [\textsc{Genus}: \textit{neut}, \textsc{Kasus}: \textit{gen}, \textsc{Numerus}: \textit{sg}, \ldots]}
    \ex{(die) Kinder = [\textsc{Genus}: \textit{neut}, \textsc{Kasus}: \textit{nom}, \textsc{Numerus}: \textit{pl}, \ldots]}
  \end{xlist}
\end{exe}

Die zu einem Paradigma gehörenden Formen haben sowohl eine Reihe von in ihrem Wert gleichbleibenden Merkmalen (hier \textsc{Genus}), aber auch eine Reihe von Merkmalen mit unterschiedlichen Werten (hier \textsc{Kasus} und \textsc{Numerus}).\index{Kasus}\index{Numerus}\index{Paradigma}
Durch beide Arten von Werten wird das syntaktische Verhalten der Wörter gesteuert.
Es gibt Kontexte (Syntagmen), in denen jeweils nur eine Form des Paradigmas verwendet werden kann.\index{Syntagma}

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa8818}
  \begin{xlist}
    \ex{Das \_\_\_\ ist frei in seinen Entscheidungen.}
    \ex{Wir sehen das \_\_\_.}
    \ex{Glaube dem \_\_\_\ nicht.}
    \ex{Die Würde des \_\_\_\ ist unantastbar.}
    \ex{Das Beste im Leben sind leider immer noch die \_\_\_.}
  \end{xlist}
\end{exe}

Wenn diese Kontexte in (\ref{ex:wa8818}) mit einer Form aus (\ref{ex:wa8817}) ergänzt werden sollen, kommt jeweils nur eine in Frage.
Bezüglich ihrer syntaktischen Kombinierbarkeit sind die Formen also durchaus verschieden, sie müssen demnach unterschiedliche syntaktische Wörter sein. 
Trotzdem wollen wir die Formen in (\ref{ex:wa8817}) als lexikalisch zusammengehörig beschreiben, also im Lexikon nur eine Repräsentation für alle diese Formen ablegen.
Dazu trennen wir den konkreten syntaktischen Wortbegriff vom abstrakteren lexikalischen Wortbegriff.

\Definition{Wortform (Syntaktisches Wort)}{
\label{def:wortform}
Eine Wortform ist eine nicht weiter teilbare Einheit, wie sie in syntaktischen Strukturen vorkommt.
Die Werte der Merkmale von Wortformen sind gemäß ihrem Paradigma vollständig spezifiziert.
\index{Wort!syntaktisch}
}

Wortformen sind also all die (minimalen) Einheiten, die tatsächlich in syntaktischen Kontexten vorkommen.
Sie haben die nötigen Werte für ihre Merkmale und die dazu passende Form.
Das (lexikalische) Wort ist die Abstraktion davon.

\Definition{Wort (Lexikalisches Wort)}{
\label{def:wort}
Das Wort ist die abstrakte Repräsentation aller in einem Paradigma zusammengehörenden Wortformen.
Beim Wort sind Werte nur für diejenigen Merkmale spezifiziert, die in allen Wortformen des Paradigmas dieselben Werte haben.
Die restlichen Werte werden gemäß der Paradigmenposition bei den einzelnen Wortformen gefüllt.
\index{Wort!lexikalisch}
}

Das Wort zu den Wortformen in (\ref{ex:wa8817}) wäre demnach die abstrakte Repräsentation, für die \zB der nicht veränderliche Teil der Formen (falls vorhanden) sowie die Bedeutung spezifiziert werden muss.
Zudem wären alle Merkmale (mit oder ohne Wert) angegeben, die zu Wörtern des Paradigmas gehören.
Merkmalswerte dürfen beim lexikalischen Wort allerdings nur dann gespeichert werden, wenn sie in allen zugehörigen Wortformen gleich sind.

Die Repräsentation eines lexikalischen Wortes könnte also wie in (\ref{ex:wa4282}) aussehen.

\begin{exe}
  \ex{\label{ex:wa4282} Kind (lexikalisches Wort) =\\
  {}[\textsc{Segmente}: \textipa{/kInd/}, \textsc{Genus}: \textit{neut}, \textsc{Kasus}, \textsc{Numerus}, \ldots]}
\end{exe}

Die Merkmale \textsc{Kasus} und \textsc{Numerus} haben keine Werte, weil sich diese im Paradigma ändern. 
Es wird jetzt das Merkmal \textsc{Segmente} verwendet, um den sich nicht ändernden Teil der Wortformen anzugeben.

Damit ist geklärt, was mit einer lexikalischen Wortklassifikation überhaupt klassifiziert werden soll.
Es sind nämlich Wörter, nicht etwa Wortformen.
In Abschnitt~\ref{sec:klassmethoden} wird nun gefragt, nach welchen Kriterien diese Klassifikation innerhalb des Lexikons sinnvoll durchführbar ist, bevor eine mögliche Klassifikation für das Deutsche in Abschnitt~\ref{sec:deuwklass} eingeführt wird.

\section{Klassifikationsmethoden}

\label{sec:klassmethoden}

\subsection{Semantische Klassifikation}

\label{sec:semklass}

\index{Wortklasse!semantisch}

In der Grundschuldidaktik wird der Wortschatz gerne in Klassen wie \textit{Dingwort}, \textit{Tätigkeitswort} (oder gar \textit{Tuwort}), \textit{Eigenschaftswort} (oder \textit{Wiewort}) usw.\ eingeteilt.
Relativ eindeutig werden hier Bedeutungsklassen gebildet, also semantische Charakteristika der Wörter zu ihrer Definition herangezogen.
Dingwörter bezeichnen Dinge, Tätigkeitswörter bezeichnen Tätigkeiten, Eigenschaftswörter bezeichnen Eigenschaften usw.
Wir müssen uns natürlich an dieser Stelle fragen, ob diese Art der Klassifikation sinnvoll ist, ob wir sie also übernehmen möchten.
Schon beim Dingwort könnten findige Schüler einwenden, dass Abstrakta wie \textit{Idee}, \textit{Angst}, \textit{Schuld} keine Dinge bezeichnen, aber in die Klasse der Dingwörter eingeordnet werden.

Beim Tätigkeitswort ist es ebenso einfach, auf die Mängel der Definition hinzuweisen, wie an den Beispielen in (\ref{ex:wa8354}) gezeigt werden soll.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa8354}
  \begin{xlist}
    \ex{\label{ex:wa-8354a} Simone schießt auf das Tor.}
    \ex{\label{ex:wa-8354b} Barbara schläft.}
    \ex{\label{ex:wa-8354c} Das Foulspiel durch Inka wurde nicht geahndet.}
  \end{xlist}
\end{exe}

Schon in (\ref{ex:wa-8354a}), einem wahrscheinlich gemeinhin für eindeutig gehaltenen Fall eines Tätigkeitswortes, könnten wir uns überlegen, ob wirklich das Verb (\textit{schießt}) die Tätigkeit bezeichnet, oder ob nicht vielmehr \textit{schießt auf das Tor} die Bezeichnung der Tätigkeit ist.
In Beispiel (\ref{ex:wa-8354b}) ist es angesichts des Verbs \textit{schläft} schwierig, von einer Tätigkeit zu sprechen, weil dem Schlaf eine für Tätigkeiten typische Aktivität fehlt.
Völlig zusammenbrechen muss die semantische Definition der Tätigkeitswörter allerdings angesichts von (\ref{ex:wa-8354c}), weil hier das Substantiv (also das vermeintliche Dingwort) \textit{Foulspiel} offensichtlich eine Tätigkeit bzw.\ Handlung beschreibt, aber kein Verb ist.

Einige weitere der zahlreichen Probleme kann man an den sog.\ Eigenschaftswörtern (also Adjektiven wie \textit{rot} oder \textit{schnell}) illustrieren.
Vielleicht kann man sagen, \textit{rot} (oder besser \textit{Rotsein}) bezeichne eine Eigenschaft.
Ist es aber nicht genauso eine Eigenschaft von Dingen, ein Fußball oder eine Eckfahne zu sein?
Noch weiter gedacht, sind es nicht ebenso Eigenschaften von Dingen, dass sie laufen, stehen, fliegen, spielen usw.?
Obwohl also die Definition des Eigenschaftswortes zunächst intuitiv plausibel erscheint, hängt sie doch davon ab, dass wir aus einem nicht benennbaren Grund in den zuletzt genannten Fällen (also bei Substantiven und Verben) nicht von Eigenschaften sprechen.
Als weiteres Problem sollen die Sätze in (\ref{ex:wa9292}) diskutiert werden.

\begin{exe}
  \ex \label{ex:wa9292}
  \begin{xlist}
    \ex{\label{ex:wa-9292a} Der schnelle Ball ging ins Netz.}
    \ex{\label{ex:wa-9292b} Der Ball ging schnell ins Netz.}
  \end{xlist}
\end{exe}

\index{Adjektiv}

Hier kommt zweimal das Adjektiv \textit{schnell} vor, einmal bezieht es sich aber auf das Substantiv \textit{Ball} (klassische adjektivische Verwendung), gibt also (wenn man so will) eine Eigenschaft an.
In (\ref{ex:wa-9292b}) allerdings bezieht es sich auf das Verb \textit{ging} (\textit{ins Netz}).
Von wem oder was beschreibt das Adjektiv (wenn es noch eins ist) hier aber eine Eigenschaft?
Oder ist es in diesem Fall doch kein Adjektiv?
Konsistente Antworten auf diese Fragen sind im Rahmen der semantischen Klassifikation mit Sicherheit nicht zu finden.

Abschließend sei noch auf Beispiel (\ref{ex:wa9191}) verwiesen.

\begin{exe}
  \ex{\label{ex:wa9191} Der ehemalige Trainer des FFC freut sich immer noch über jeden Sieg.}
\end{exe}

In diesem Satz ist \textit{ehemalige} zweifelsfrei ein Adjektiv, aber es bezeichnet kaum eine Eigenschaft.
Was genau mit \textit{ehemalige} hier gemeint ist, kann man erst in Zusammenhang mit dem Substantiv \textit{Trainer des FFC} überhaupt erschließen.
Selbst dann kann man aber nicht gut sagen, der Trainer des FFC habe die Eigenschaft der Ehemaligkeit.

Es sollte klar geworden sein, dass eine semantische Klassifizierung zu massiven Problemen führt, wenn die Kriterien für die Klassenzuordnung der Wörter präzise angegeben werden sollen.
Im nächsten Abschnitt wird deswegen eine präzisere Art und Weise der Klassifikation beschrieben.
Diese wird auch unserem Plan gerecht, dass Grammatik hier möglichst von ihrer formalen Seite (weitgehend ohne Berücksichtigung der Bedeutung) betrachtet werden soll (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:sprachsystem}).

\subsection{Paradigmatische Klassifikation}

\label{sec:paraklass}

\subsubsection{Grundlagen der Methode}

Eine meist sehr exakt definierbare Unterscheidung von Wortklassen ist über die morphologische Paradigmenzugehörigkeit (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:paraklass}) der Wörter möglich.
Wörter, die in den gleichen Paradigmen stehen, gehören dabei zu einer Klasse.
Um dies wieder am Beispiel zu illustrieren, folgen (\ref{ex:wa9393}) bis (\ref{ex:wa9395}).

\begin{exe}
  \ex \label{ex:wa9393}
  \begin{xlist}
    \ex{Ich pfeife. -- Du pfeifst. -- Die Schiedsrichterin pfeift.}
    \ex{Ich schlafe. -- Du schläfst. -- Die Schiedsrichterin schläft.}
  \end{xlist}
  \ex \label{ex:wa9394}
  \begin{xlist}
    \ex{ein schneller Ball -- der schnelle Ball -- schneller Ball}
    \ex{ein ehemaliger Chef -- der ehemalige Chef -- ehemaliger Chef}
  \end{xlist}
  \ex \label{ex:wa9395}
  \begin{xlist}
    \ex{der Berg -- des Berges -- die Berge}
    \ex{der Mensch -- des Menschen -- die Menschen}
    \ex{der Staat -- des Staates -- die Staaten}
  \end{xlist}
\end{exe}

Die Beispiele illustrieren bestimmte Paradigmen.\index{Paradigma}
In (\ref{ex:wa9393}) ist es das Paradigma der (singularischen) Personalformen (\textit{ich}, \textit{du}, \textit{die Schiedsrichterin}/\textit{sie}) der Verben.\index{Verb}
In (\ref{ex:wa9394}) ist es ein spezielles Paradigma der Adjektive, bei dem sich die Formen abhängig von der Wahl des Artikels (\textit{ein}, \textit{der} bzw.\ kein Artikel) unterscheiden.\index{Adjektiv}
Schließlich wird in (\ref{ex:wa9395}) das Kasus-Numerus-Paradigma der Substantive (bzw.\ ein Ausschnitt daraus) illustriert.\index{Substantiv}
Über die in den Beispielen realisierten unterschiedlichen Paradigmen könnten wir also bereits Verben, Adjektive und Substantive definitorisch voneinander abgrenzen.

Ein Sachverhalt bezüglich der Formen in Paradigmen sollte noch beachtet werden.
In zwei von drei Fällen gibt es bei den Wörtern in (\ref{ex:wa9393}) bis (\ref{ex:wa9395}) uneinheitliche Formenunterschiede.
Bei beiden Verben in (\ref{ex:wa9393}) sind zwar die Endungen dieselben (\textit{-e}, \textit{-st}, \textit{-t}).
Während sich aber der Bestandteil \textit{pfeif-} nicht ändert, ändert sich sehr wohl die Form von \textit{schlaf-} (erste Person) zu \textit{schläf-} (zweite und dritte Person).
Bei den Substantiven in (\ref{ex:wa9395}) ändern sich zwar die Bestandteile \textit{Berg-}, \textit{Mensch-} und \textit{Staat-} nicht, dafür sind aber die Endungen nicht einheitlich:
Beim Genitiv Singular (\textit{des Berg-es} usw.) kommen \textit{-es} und \textit{-en} vor, im Nominativ Plural (\textit{die Berg-e} usw.) finden wir \textit{-e} und \textit{-en}.
Die Paradigmen sind also nicht etwa bestimmte Formenreihen in dem Sinn, dass die Bildung der Formen innerhalb des Paradigmas immer mit denselben Mitteln geschieht.
Vielmehr sind sie Formenreihen in dem Sinn, dass die verschiedenen Formen des Paradigmas bestimmte Merkmalswerte aufweisen, wobei sich manchmal auch die Form ändert.
Mehr zu der Beziehung von formalen Mitteln und Merkmalen findet sich in Kapitel~\ref{sec:morphologie}.

\Satz{Formen im morphologischen Paradigma}{
Die Formänderungen in einem Paradigma müssen nicht bei allen Wörtern im Paradigma dem gleichen Muster folgen.
Die Merkmalszuweisungen sind aber einheitlich.
\index{Paradigma}
}

Man kann nun die paradigmatische Wortklassifkation in einem Satz zusammenfassen.

\Satz{Wortklassifikation nach morphologischen Paradigmen}{
Eine Wortklassifkation nach (morphologischen) Paradigmen weist Wörter Wortklassen zu, je nachdem in welchen morphologischen Paradigmen die Wörter vorkommen.
\index{Wortklasse!morphologisch}
}

\subsubsection{Eine Einschränkung des Paradigma-Begriffs}

\index{Paradigma}

Eine Einschränkung muss an dieser Stelle gemacht werden, auch um Beispiel (\ref{ex:wa-8354c}) (S.~\pageref{ex:wa-8354c}) aus Abschnitt~\ref{sec:semklass} zu erläutern.
Sehen wir uns die Beispiele in (\ref{ex:wa001}) an.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa001}\begin{xlist}
    \ex{Wir sind des Wanderns müde.}
    \ex{Sie wandern.}
  \end{xlist}
\end{exe}

Die beiden Wortformen \textit{Wanderns} und \textit{wandern} gehören offensichtlich in irgendeiner Art und Weise zusammen, was an der Bedeutung und der Form leicht abzulesen ist.
Außerdem können offensichtlich sehr viele Verben in einer Weise wie \textit{Wanderns} verwendet werden.
Man kann einfach \textit{Laufens}, \textit{Lachens}, \textit{Nachdenkens} usw.\ an Stelle von \textit{Wanderns} einsetzen, um dies nachzuvollziehen.
Vielleicht wäre es sinnvoll, die Formen \textit{wandern} (eine Verbform) und \textit{Wanderns} (eine Substantivform) als Formen eines Paradigmas aufzufassen.
Wenn wir dies tun würden, könnten wir aber zwischen Verben und Substantiven nicht mehr eindeutig trennen, obwohl diese Trennung für unsere Grammatik essentiell ist (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:paraklass}).

Auch dieses Problem führt uns zurück zu den Abschnitten~\ref{sec:parasyn} und besonders \ref{sec:paradigmasyntagmamerkmale}.
Die Definition des Paradigmas und der (lexikalischen) Kategorie war an das Vorhandensein bestimmter Merkmale geknüpft.
Wortformen eines Paradigmas müssen in jedem Fall bestimmte Merkmale haben (bei den Substantiven \zB \textsc{Genus}).
Im Paradigma ändern sich dann für bestimmte Merkmale die Werte in systematischer Weise (\zB \textsc{Kasus} im Kasus-Paradigma der Substantive).
Die Formen \textit{wandern} und \textit{Wanderns} unterscheiden sich aber signifikant in ihrer grundlegenden Merkmalsausstattung.
\textit{Wanderns} hat typisch nominale Merkmale wie \textsc{Genus} und \textsc{Kasus}, die \textit{wandern} fehlen (und umgekehrt).

\begin{exe}
  \ex{(wir) wandern = [\textsc{Temp}: \textit{präs}, \textsc{Mod}: \textit{ind}, \textsc{Per}: \textit{1}, \textsc{Num}: \textit{pl}, \ldots]}
  \ex{(des) Wanderns = [\textsc{Gen}: \textit{neut}, \textsc{Kas}: \textit{gen}, \textsc{Num}: \textit{sg}, \ldots]}
\end{exe}

\index{Wortbildung}\index{Flexion}

Die Beziehung zwischen den beiden Wörtern kann also eigentlich keine paradigmatische im engeren Sinne sein.
Trotzdem ist \textit{Wanderns} offensichtlich in irgendeiner Form von \textit{wandern} abgeleitet.
Ableitungen wie diese werden in Kapitel~\ref{sec:wortbildung} ausführlich besprochen.

Es ist also in vielen Fällen möglich, über einen genau eingegrenzten morphologischen Paradigmenbegriff Wörter in Klassen einzuteilen.
Allerdings werden sinnvollerweise auch Wortklassen unterschieden, deren zugehörige Wörter in keinem morphologischen Paradigma stehen.
Weil sie sich im Satzkontext ganz anders Verhalten, unterscheidet man zum Beispiel gerne Adverben wie \textit{möglicherweise} von Präpositionen wie \textit{durch} und Komplementierern wie \textit{obwohl}.
Sie alle stehen aber nicht in irgendeinem morphologischen Paradigma.
Für die Unterscheidung dieser Klassen müssen andere Kriterien gefunden werden.

\subsection{Syntagmatische\slash syntaktische Klassifikation}

Neben der paradigmatischen Klassifizierung kann daher auch die syntagmatische herangezogen werden, um Wörter zu klassifizieren.
Einige Beispiele sollen das Prinzip illustrieren.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa6622}
  \begin{xlist}
    \ex[]{\label{ex:wa-6622a} Alexandra spielt schnell und präzise.}
    \ex[*]{\label{ex:wa-6622b} Alexandra spielt schnell obwohl präzise.}
    \ex[]{\label{ex:wa-6622c} Alexandra und Dzenifer spielen eine gute Saison.}
    \ex[*]{\label{ex:wa-6622d} Alexandra obwohl Dzenifer spielen eine gute Saison.}
  \end{xlist}
  \ex\label{ex:wa6623}
  \begin{xlist}
    \ex[]{\label{ex:wa-6623a} Alexandra spielt herausragend, obwohl der Leistungsdruck hoch ist.}
    \ex[*]{\label{ex:wa-6623b} Alexandra spielt herausragend, und der Leistungsdruck hoch ist.}
  \end{xlist}
\end{exe}

In diesen Beispielen geht es um die Wörter \textit{und} und \textit{obwohl}.
Beide sind in ihrer Form nicht veränderlich, und sie stehen in keinem morphologischen Paradigma.%
\footnote{Dies bedeutet, dass bei ihnen zwischen Wort und Wortform nur ein theoretischer, aber kein sichtbarer Unterschied besteht.}
Trotzdem unterscheiden sie sich in der Art und Weise, wie sie in syntaktischen Strukturen verwendet werden.
In (\ref{ex:wa6622}) erkennt man, dass \textit{und} Wörter wie \textit{schnell} und \textit{präzise} oder \textit{Alexandra} und \textit{Dzenifer} verbinden kann, was mit dem Wort \textit{obwohl} nicht möglich ist.
In (\ref{ex:wa6623}) ist der umgekehrte Fall illustriert, nämlich dass \textit{obwohl} einen Nebensatz wie \textit{obwohl der Leistungsdruck hoch ist} einleiten kann, \textit{und} dies aber nicht kann.

Wichtig ist hier wiederum, nicht anzunehmen, es handle sich um einen reinen Effekt der Bedeutung.
Natürlich haben die Sätze in (\ref{ex:wa6622}) und (\ref{ex:wa6623}), die mit \Ast\ gekennzeichnet sind, keine vernünftige Bedeutung.
Aber das ist bei (\ref{ex:wa6624}) auch der Fall.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa6624}{Der Marmorkuchen spielt schnell und präzise.}
\end{exe}

Der Unterschied zwischen den nicht akzeptablen Sätzen in (\ref{ex:wa6622}) und (\ref{ex:wa6623}) sowie Satz (\ref{ex:wa6624}) ist, dass (\ref{ex:wa-6622b}), (\ref{ex:wa-6622d}) und (\ref{ex:wa-6623b}) bereits auf der grammatischen Ebene scheitern, während (\ref{ex:wa6624}) grammatisch in Ordnung, aber auf der Bedeutungsebene schlecht ist.
Die Wörter sind in (\ref{ex:wa-6622b}), (\ref{ex:wa-6622d}) und (\ref{ex:wa-6623b}) zu einer Struktur zusammengefügt, die so niemals vorkommen würde.
Dass sie keinen Sinn ergeben, ist eher eine Folge dieser grammatischen Fehlgeformtheit.
Man kann also über die syntaktische Verteilung (Distribution) diejenigen Wörter klassifizieren, die in keinem morphologischen Paradigma stehen.\index{Distribution}

\newpage

\Satz{Wortklassifikation nach syntaktischer Verteilung}{Eine Wortklassifkation nach syntaktischer Verteilung weist Wörter Wortklassen zu, je nachdem, in welchen Positionen in syntaktischen Strukturen sie vorkommen können.
}

Im Prinzip sollen sich natürlich alle diese syntaktischen Eigenschaften der Wörter auch aus ihren Merkmalen und Werten ergeben, wobei hier nur nicht genug Raum bleibt, die entsprechenden Analysen konsequent durchzuführen.
Insofern ist jede Klassifikation von Wörtern letztlich eine Klassifikation nach Merkmalen und Werten.
Das morphologische und das syntaktische Kriterium benutzen wir im nächsten Abschnitt, um eine grobe Einteilung innerhalb des Lexikons vorzunehmen.

\section{Wortklassen des Deutschen}

\label{sec:deuwklass}

\subsection{Filtermethode}

Es sollte bis hierher klar geworden sein, dass Wörter eine reiche Merkmalsaustattung haben, und dass abhängig von diesen Merkmalen auch ein vielfältiges paradigmatisches und syntaktisches Verhalten einhergeht.
Dies hat zur Folge, dass eine Klassifikation von Wörtern in große Klassen immer eine Vergröberung darstellt.
Wenn wir es auf die Spitze trieben, könnten wir sicherlich einige hundert Wortklassen definieren, da sich Wörter im Detail sehr individuell verhalten.
Allerdings ist der Nutzen von Wortklassen einerseits der, dass wichtige Generalisierungen für möglichst große Klassen von Wörtern formuliert werden können.
Es ist unstrittigerweise in vielen Kontexten zielführend, von \textit{den Verben} zu sprechen, und eventuelle Unterklassen außer Acht zu lassen.
Andererseits haben Wortklassen für den Menschen, der eine Grammatik oder eine grammatische Theorie anwendet, eine wichtige konzeptuelle Bedeutung.
Am deutlichsten wird diese beim Lernen einer Fremdsprache.
Wie sollte man eine Sprache lernen, wenn man von Anfang an jede kleinste grammatische Unterscheidung berücksichtigen würde?
Viel einfacher ist es, sich zunächst grobe Verallgemeinerungen einzuprägen und Details nach und nach zu lernen.

Dieses Vorgehen hat später immer wieder zur Folge, dass wir Generalisierungen effizient und elegant bezüglich ganzer Wortklassen beschreiben können und alle Abweichungen oder Verfeinerungen, die sich für einzelne Wörter ergeben, als Ausnahme behandelt werden.
Hier wird eine von vielen möglichen Klassifikationen konstruiert.
Die Methode folgt dabei einem Filtermodell und lehnt sich damit an die Klassifikation von \citet{Engel09} an.

\newpage

\Definition{Wortklassenfilter}{
\label{def:wfilter}
Ein Wortklassenfilter ist eine Bedingung bezüglich des morphologischen (paradigmatischen) oder des syntaktischen Verhaltens von Wörtern, die auf jedes Wort entweder zutrifft oder nicht.
Anhand mehrerer Filter werden Wörter der Reihe nach in je zwei Klassen eingeteilt (Filter trifft zu\slash trifft nicht zu), die durch folgende Filter weiter klassifiziert werden können.
Damit ergibt sich eine hierarchische Gliederung des Lexikons.
}

Im Unterschied zu \citet{Engel09} erlauben wir die mehrfache Klassifikation im Sinne einer Unterklassifikation.
Dies hat zur Folge, dass für jeden Filter angegeben werden muss, auf welche Restmenge er anzuwenden ist.
Die Restmenge wird der Anwendungsbereich genannt.

\subsection{Die Wortklassen}

In diesem Abschnitt wird Filter für Filter eingeführt und jeweils erläutert.

\index{Wort!flektierbar}

\WFiltTree{Flektierbares Wort}{wfilt:flektierbare}{Wort}{Hat das Wort potentiell ein \textsc{Numerus}-Merkmal?}{flektierbares \ldots}{nicht-flektierbares \ldots}

Natürlich ist es nicht die eigentliche Definition von Flektierbarkeit, dass ein flektierbares Wort ein \textsc{Numerus}-Merkmal hat.\index{Numerus}
Allerdings ist Flektierbarkeit (also im Prinzip die Merkmals- und Formveränderlichkeit eines Wortes) nicht direkt ein Teil der formalen Merkmale eines Wortes.
Der Zufall will es, dass im Deutschen alle flektierbaren Wörter ein \textsc{Numerus}-Merkmal haben oder zumindest haben können, vgl.\ die Beispiele in (\ref{ex:wk01011}) und (\ref{ex:wk01012}).%
\footnote{Die Verben haben in ihren infiniten Formen kein \textsc{Numerus}-Merkmal, aber alle Verben können auch finit flektieren.
Vgl.\ auch Abschnitt~\ref{sec:finit}.}
Wir nehmen daher das Vorhandensein dieses Merkmals als definierendes Kriterium.

\begin{exe}
  \ex{\label{ex:wk01011} \textbf{flektierbar}}
  \begin{xlist}
    \ex{laufen, laufe, läufst, lief, liefen usw.}
    \ex{Ball, Balls, Bälle, Bällen}
  \end{xlist}
  \ex{\label{ex:wk01012}\textbf{nicht flektierbar}\\
    bis, unter, wenn, obwohl, ja, gewöhnlicherweise usw.}
\end{exe}

\index{Verb}
\index{Nomen}

\WFiltTree{Verb und Nomen}{wfilt:verbennomina}{flektierbares Wort}{Kann das Wort im finiten Paradigma stehen?}{Verb}{Nomen}

\Definition{Finitheit}{
\label{def:finitheit}
Ein Verb ist finit flektiert, wenn es ein Merkmal \textsc{Tempus} hat, und infinit flektiert, wenn es keins hat.\index{Tempus}
\index{Finitheit}
}

\enlargethispage{2\baselineskip}
Nur Verben haben ein \textsc{Tempus}-Merkmal.
Es sei angemerkt, dass wir als morphologische Tempora für das Deutsche nur Präsens (eigentlich ohne Gegenwartsbezug, aber trotzdem oft \textit{Gegenwartsform} genannt) und Präteritum (mit Vergangenheitsbezug) annehmen, vgl.\ Kapitel~\ref{sec:verben}.

\index{Substantiv}
\WFiltTree{Substantiv}{wfilt:subst}{Nomen}{Hat das Nomen ein in seinem Wert nicht veränderliches \textsc{Genus}-Merkmal?}{Substantiv}{anderes Nomen}

Der Vollständigkeit halber wird in (\ref{ex:wk9123}) je ein Beispiel gegeben.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wk9123}
  \begin{xlist}
    \ex{Barbara läuft. (Präsens)}
    \ex{Barbara lief. (Präteritum)}
  \end{xlist}
\end{exe}

Der nicht veränderliche Wert für \textsc{Genus} bei Substantiven ist einfach zu illustrieren.\index{Genus}
In (\ref{ex:wk8103456}) ändern die Adjektive (\textit{sensationell}) und die Artikel (\textit{ein}, \textit{eine}) jeweils ihren \textsc{Genus}-Wert (und dabei auch ihre Form) abhängig vom Substantiv (\textit{Ball}, \textit{Spielerin}, \textit{Spiel}).
Artikelwörter und Adjektive kongruieren (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:begriffkongruenz}) mit dem Substantiv in ihrem Genus.
Der Wert des Merkmals \textsc{Genus} ist also beim Substantiv fest, bei den anderen Nomina aber nicht.
Pronomina haben normalerweise verschiedene Genus-Formen wie \textit{dieser}, \textit{dieses} und \textit{diese}.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wk8103456}
  \begin{xlist}
    \ex{Ein sensationeller Ball ging gestern leider nicht ins Netz.}
    \ex{Eine sensationelle Spielerin konnten wir gestern bewundern.}
    \ex{Ein sensationelles Spiel gab es gestern in Duisburg zu sehen.}
  \end{xlist}
\end{exe}

\index{Adjektiv}
\index{Pronomen}
\index{Stärke!Adjektiv}
\WFiltTree{Adjektiv}{wfilt:adjartpron}{anderes Nomen nach Filter \ref{wfilt:subst}}{Flektiert das Nomen nach dem Stärkeparadigma?}{Adjektiv}{Artikel\slash Pronomen}

In den folgenden Sätzen finden wir jeweils das gleiche Substantiv und das gleiche davorstehende Adjektiv (\textit{groß}).
Dennoch ändert sich die Form der Adjektive, je nachdem, ob ein Artikel davor steht, bzw.\ welcher Artikel es ist.

\begin{exe}
  \ex
  \begin{xlist}
    \ex{Kein großer Ball wurde gespielt.}
    \ex{Der große Ball wurde gespielt.}
  \end{xlist}
  \ex
  \begin{xlist}
    \ex{Keine großen Bälle wurden gespielt.}
    \ex{Die großen Bälle wurden gespielt.}
    \ex{Große Bälle wurden gespielt.}
  \end{xlist}
\end{exe}

Der Filter ist dazu da, diejenigen nicht-substantivischen Nomina, die diesem speziellen Stärkeparadigma folgen (also Adjektive) von den verbleibenden Nomina zu trennen.
Die verbleibenden Nomina sind die Artikel und Pronomina, und diese sind wiederum genau die Nomina, die syntaktisch noch vor der Gruppe aus Adjektiv und Substantiv stehen können.
Dadurch erklärt sich die etwas umständliche Klausel in der Formulierung des Filters \textit{in Abhängigkeit von davor stehenden anderen nicht-substantivischen Nomina}.
Die Artikel und Pronomina werden hier zunächst nicht weiter getrennt.
Dies geschieht in Abschnitt~\ref{sec:artikelpronomen}.

\index{Präposition}

\WFiltTree{Präposition}{wfilt:prep}{nicht flektierbares Wort}{Hat das Wort eine einstellige Valenz und Kasusrektion?}{Präposition}{anderes}

Bereits in Kapitel~\ref{sec:grundbegriffe} haben wir Valenz und Rektion definiert und dabei an Verben illustriert.\index{Valenz}
Dass auch Präpositionen Valenz und Rektion haben, kann man an den folgenden Sätzen leicht sehen.

\begin{exe}
  \ex
  \begin{xlist}
    \ex{Mit dem Rasen ist nichts mehr anzufangen.}
    \ex{Angesichts des Rasens wurde das Spiel abgesagt.}
  \end{xlist}
\end{exe}

Welchen Wert für \textsc{Kasus} das Substantiv \textit{Rasen} (und der Artikel) haben, hängt hier von der Präposition ab, \textit{mit} regiert den Dativ, \textit{angesichts} regiert immer den Genitiv.
Kein anderes nicht-flektierbares Wort verhält sich so.

Der nächste Filter verlangt nach einer Definition des Nebensatz-Begriffs, auch wenn ausführlich über Nebensätze erst in Kapitel~\ref{sec:saetze} gesprochen wird.

\Definition{Nebensatz}{
\label{def:nebensatz}
Ein Nebensatz ist eine syntaktische Struktur, (1) die ein finites Verb enthält, das an letzter Stelle steht, (2) innerhalb derer typischerweise alle Ergänzungen und Angaben dieses Verbes enthalten sind, (3) die syntaktisch abhängig ist (nicht alleine stehen kann).
\index{Nebensatz}
}

\index{Komplementierer}

\WFiltTree{Komplementierer}{wfilt:subjunktion}{anderes aus Filter \ref{wfilt:prep}}{Kann das Wort einen Nebensatz einleiten?}{Komplementierer}{Partikel\slash Adverb}

Hier einige Beispiele, um die Definition zu illustrieren.
Die potentiellen Nebensätze sind dabei in [~] gesetzt.

\begin{exe}
  \ex[]{\label{ex:wa9911} Ich glaube, [dass dieser Nebensatz ein Verb enthält].}
  \ex[]{\label{ex:wa9912}{} [Während die Spielzeit läuft], zählt jedes Tor.}
  \ex[]{\label{ex:wa9913} Es fällt ihnen schwer [zu laufen].}
  \ex[*]{\label{ex:wa9914} [Obwohl kein Tor fiel].}
\end{exe}

In (\ref{ex:wa9911}) ist die Definition des Nebensatzes erfüllt, weil \textit{enthält} mit der Spezifikation [\textsc{Tempus}:\textit{präs}, \textsc{Modus}:\textit{ind}, \textsc{Person}:\textit{3}, \textsc{Numerus}:\textit{sg}] flektiert ist und damit der Definition der Finitheit genügt.
Außerdem sind alle Ergänzungen (der Nominativ \textit{dieser Nebensatz} und der Akkusativ \textit{ein Verb}) des Verbs enthalten, und es gibt keine Angaben.
Weil \textit{dass} diese Struktur einleitet, ist es gemäß Filter \ref{wfilt:subjunktion} ein Komplementierer.
In (\ref{ex:wa9912}) liegt im Grunde dieselbe Situation vor.
In (\ref{ex:wa9913}) hingegen ist \textit{zu laufen} ein Infinitiv (ohne Tempusflexion) und ist daher nicht finit.
Die Struktur \textit{zu laufen} kann daher nach der hier vertretenen Definition kein Nebensatz sein, und \textit{zu} damit auch kein Komplementierer.%
\footnote{Es gibt auch andere Ansätze, in denen \textit{zu}-Infinitive wie Nebensätze behandelt werden.
Ein guter Grund dafür ist, dass sich diese Infinitive im übergeordneten Satz relativ frei verhalten und dabei ähnliche grammatische Funktionen wie Nebensätze haben.
Das wird in Abschnitt~\ref{sec:kohaerenz} besprochen.}
(\ref{ex:wa9914}) demonstriert schließlich, dass ein Nebensatz wie \textit{obwohl kein Tor fiel} normalerweise nicht alleine stehen kann.

\newpage

\index{Partikel}
\WFiltTree{Adverb}{wfilt:advpart}{Partikel\slash Adverb}{Ist das Wort ein Vorfeldbesetzer?}{Adverb}{Partikel}

Es ist zu definieren, was ein Vorfeldbesetzer sein soll.\index{Adverb}
Warum man hier den Terminus \textit{Vorfeld} benutzt, wird in Kapitel~\ref{sec:saetze} genauer erklärt.
Auch ohne dieses Konzept genau zu kennen, kann das Kriterium definiert werden.

\Definition{Vorfeldbesetzer\slash Vorfeldfähigkeit}{
\label{def:vorfeldfaehig}
Vorfeldbesetzer sind Wörter, die einen unabhängigen Aussagesatz einleiten und dabei alleine vor dem finiten Verb stehen können.
\index{Vorfeld!Fähigkeit}
}

Auf die in den folgenden Sätzen am Satzanfang stehenden Wörter trifft diese Definition offensichtlich jeweils zu oder nicht zu.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa2829}
  \begin{xlist}
    \ex[]{Gestern hat der FCR Duisburg gewonnen.}
    \ex[]{Erfreulicherweise hat der FCR Duisburg gestern gewonnen.}
    \ex[]{Oben finden wir andere Beispiele.}
    \ex[*]{Doch ist das aber nicht das Ende der Saison.\label{ex:wa2829d}}
    \ex[*]{Und ist die Saison zuende.}
  \end{xlist}
\end{exe}

Das \textit{doch} in Satz (\ref{ex:wa2829d}) soll hier gelesen werden wie das nicht betonbare \textit{doch} in (\ref{ex:wa282999}).

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa282999} Das ist aber doch nicht das Ende der Saison.
\end{exe}

Die Beispiele in (\ref{ex:wa2829}) sind bereits gute Beispiele für eine Einteilung der in ihnen vorkommenden satzeinleitenden Wörter.
\textit{Gestern}, \textit{erfreulicherweise} und \textit{oben} sind gemäß Filter \ref{wfilt:advpart} Adverben, \textit{doch} und \textit{und} jedoch Partikeln.
Diese Definition kategorisiert \zB auch das Wort \textit{auch} angesichts von Sätzen wie (\ref{ex:wa9501}) als Adverb, welches in vielen Grammatiken als Partikel klassifiziert würde.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa9501} Auch ist unklar, wer die Folgeschäden bezahlen soll.
\end{exe}

\index{Adverb}
\index{Kopulapartikel}

\WFiltTree{Kopulapartikel}{wfilt:advkopulaele}{Partikel}{Tritt das Wort prototypisch mit einem Kopulaverb auf?}{Kopulapartikel}{anderes}

Die Beispielsätze in (\ref{ex:wa2220}) zeigen Kopulapartikeln, die jeweils mit einem Kopulaverb (KoV) wie \textit{sein}, \textit{bleiben} oder \textit{werden} auftreten.\index{Kopula}
Man kann diese Wörter auch als \textit{nur prädikativ verwendbare Adjektive} bezeichnen.

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa2220}
  \begin{xlist}
    \ex Der Staat bleibt pleite.
    \ex Quitt bin ich mit dir noch lange nicht.
  \end{xlist}
\end{exe}

\index{Satzäquivalent}

\WFiltTree{Satzäquivalent}{wfilt:satzaeq}{anderes aus Filter \ref{wfilt:advkopulaele}}{Ist die Partikel wie ein Satz unabhängig verwendbar?}{Satzäquivalent}{anderes}

Wörter, die traditionell auch als Interjektionen bezeichnet werden, gehören in die Gruppe der Satzäquivalente, also \textit{Ja!} oder \textit{Ohje!}

\newpage 

\index{Konjunktion}
\WFiltTree{Konjunktion}{wfilt:konjpart}{anderes aus Filter \ref{wfilt:satzaeq}}{Kann die Partikel zwei gleichartige Konstituenten verbinden?}{Konjunktion}{andere Partikel}

Wie in Kapitel~\ref{sec:konstituentenstruktur} und Kapitel~\ref{sec:phrasen} ausführlich gezeigt wird, können Wörter wie \textit{und} oder \textit{oder} jede Art von syntaktischer Konstituente verbinden (bis auf einige Partikeln).
Das Ergebnis der Verbindung verhält sich syntaktisch genauso, wie sich auch die verbundenen Konstituenten verhalten.
Einige Beispiele sind in (\ref{ex:wa7392}) angegeben, die verbundenen Konstituenten stehen jeweils in [~].

\begin{exe}
  \ex\label{ex:wa7392} 
  \begin{xlist}
    \ex{[Dzsenifer] und [eine andere Spielerin] haben Tore geschossen.}
    \ex{Sätze können wir [aufschreiben] oder [laut aussprechen].}
    \ex{Spielt bitte [konzentriert] und [offensiv].}
  \end{xlist}
\end{exe}

In der Kategorie der restlichen Partikeln finden sich jetzt Wörter wie \textit{wie}, \textit{als}, \textit{eben} oder \textit{doch}.
Auch diese verhalten sich unterschiedlich, aber für eine grobe Einteilung können wir an dieser Stelle die Klassifikation abschließen.
In Abbildung~\ref{fig:wa} wird die Klassifikation anhand der Filter zusammengefasst.
Zu beachten ist, dass diese Klassifikation weder die einzige noch die in einem absoluten Sinn richtige ist.
Jede Klassifikation von Wörtern ist, wie eingangs schon erwähnt, ein Kompromiss zwischen Genauigkeit und Brauchbarkeit.
Im Wesentlichen leistet unsere Klassifikation aber eine Rekonstruktion der traditionellen Wortarten auf Basis einer einigermaßen genauen definitorischen Basis.

\newcommand{\Bjn}{\B{dl}_{\textnormal{Ja}}\B{dr}^{\textnormal{Nein}}}
\newcommand{\Bjnd}{\B{dll}_{\textnormal{Ja}}\B{drr}^{\textnormal{Nein}}}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \Treek[0.5]{2.5}{
    &&&& \K{\textbf{Wort}}\B{d} \\
    &&&& \K{\fbox{F1 hat \textsc{Numerus}?}}\B{dlll}_{\textnormal{Ja}}\B{drrr}^{\textnormal{Nein}} \\
    & \K{flektierbar}\B{d} &&&&&& \K{nicht flektierbar}\B{d} \\
    & \K{\fbox{F2 finit flektierbar?}}\Bjn &&&&&& \K{\fbox{F5 Valenz+Kasusrektion?}}\Bjn \\
    \K{\textbf{Verb}} && \K{Nomen}\B{d} &&&& \K{\textbf{Präposition}} && \K{andere}\B{d} \\
    && \K{\fbox{F3 \textsc{Genus} fest?}}\Bjn &&&&&& \K{\fbox{F6 nebensatzeinleitend?}}\Bjn \\
    & \K{\textbf{Substantiv}} && \K{andere}\B{d} &&&& \K{\textbf{Komplemen-}}\Below{\textbf{tierer}} && \K{Partikel/Adverb}\B{d} \\
    &&& \K{\fbox{F4 Stärkeflexion?}}\Bjn &&&&&& \K{\fbox{F7 Vorfeldbesetzer?}}\Bjnd \\
    && \K{\textbf{Adjektiv}} && \K{\textbf{Artikel\slash}}\Below{\textbf{Pronomen}} &&& \K{Adverb\slash Kopulapartikel}\B{d} &&&& \K{Partikel}\B{d} \\
    &&&&&&& \K{\fbox{F8 immer mit KoV?}}\Bjn &&&& \K{\fbox{F9 satzersetzend?}}\Bjn \\
    &&&&&& \K{\textbf{Kopulapartikel}} && \K{\textbf{Adverb}} && \K{\textbf{Satzäquivalent}} && \K{andere}\B{d} \\
    &&&&&&&&&&&& \K{\fbox{F10 Konstituentenverbinder?}}\Bjn \\
    &&&&&&&&&&& \K{\textbf{Konjunktion}} && \K{\textbf{Rest}}
    }
  }
  \caption{Entscheidungsbaum für die Wortklassen}
  \label{fig:wa}
\end{figure}

\Zusammenfassung

\begin{enumerate}
  \item Den Wortbegriff aus ersten Anschauungen heraus zu definieren ist vermutlich unmöglich und für die Grammatik nicht unbedingt nötig.
  \item Wortklassen semantisch zu definieren ist schwer, erst recht für Wortklassen, die keine umgangssprachlich benennbare Bedeutung haben, wie Konjunktionen, Subjunktionen usw.
  \item Man kann Wörter nach ihrer Austattung mit Merkmalen und ihrer Formenbildung klassifizieren.
  \item Außerdem ist es möglich, Wörter nach ihrem syntaktischen Verhalten zu klassifizieren, \zB Präpositionen als Wörter, die immer eine NP direkt rechts neben sich verlangen.
  \item Man kann die traditionellen Wortklassen rekonstruieren, indem man paradigmatische und syntagmatische Kriterien (wie in der Filtermethode) als hinreichende definitorische Kriterien aufstellt.
  \item Flektierbare Wörter im Deutschen haben immer ein \textsc{Numerus}-Merkmal.
  \item Nomina sind Substantive, Adjektive, Artikel und Pronomina.
    Der Begriff \textit{Nomen} ist also ein Oberbegriff.
  \item Nur Verben haben \textsc{Tempus}-Merkmale.
  \item Adverben und Partikeln unterscheiden sich darin, dass Adverben im sog.\ Vorfeld (am Satzanfang direkt vor dem finiten Verb) stehen können.
  \item Konjunktionen und Komplementierer bilden zusammen keine besonders einheitliche Klasse, anders als die traditionelle Terminologie von den unter- und beiordnenden Konjunktionen suggeriert.
\end{enumerate}

\Uebungen

\Uebung \label{u51} Überlegen Sie, wie gut die folgenden Wortklassen semantisch definierbar wären:

\begin{enumerate}\Lf
  \item Präpositionen: \textit{mit}, \textit{an}, \textit{neben} usw.
  \item Komplementierer: \textit{während}, \textit{obwohl}, \textit{dass}, \textit{ob} usw.
  \item Adverben: \textit{schnell}, \textit{gestern}, \textit{bedauerlicherweise}, \textit{oben} usw.
\end{enumerate}

\Uebung[\tristar] \label{u52} Im Folgenden finden Sie Wörter, die sich in ihrem morphologischen oder syntaktischen Verhalten wesentlich unterscheiden, obwohl wir sie in eine Klasse einsortiert haben.
Suchen Sie nach syntaktischen Kriterien, diese Wörter zu unterscheiden (also die Klassifikation zu verfeinern).

\begin{enumerate}\Lf
  \item Adverben: \textit{quitt/meschugge} ggü. \textit{gerne}
  \item Adverben: \textit{erfreulicherweise} ggü. \textit{gerne}
  \item Artikel/Pronomen: \textit{ich/du/\ldots} ggü. \textit{der/das/die}
  \item Artikel/Pronomen: \textit{kein/keine} ggü. \textit{dieser/dieses/diese}
\end{enumerate}

Tipp zu \textit{erfreulicherweise} und \textit{gerne}:
Prüfen Sie, wie gut die Wörter als Antworten auf Fragen fungieren können.

\Uebung[\tristar] \label{u53} Überlegen Sie, was die syntaktischen Verwendungsbesonderheiten der folgenden Wörter ist.

\begin{enumerate}\Lf
  \item statt
  \item außer, bis auf
  \item wie, als
\end{enumerate}

\Uebung \label{u54} Wörter können verschiedene Bedeutungen haben, obwohl sie die gleiche Form haben (\zB \textit{Bank}).
Natürlich kommt es auch vor, dass gleichlautende Wörter, die semantisch oder funktional verschieden sind, auch in verschiedene Wortklassen einzuordnen sind.
Finden Sie Verwendungen/Beispiele von \textit{eben} als (1) Adjektiv, (2) Adverb, (3) Partikel.
Finden Sie jeweils ein anderes Wort, das \textit{eben} (nur) in dieser Klassenzugehörigkeit ersetzen kann.

Setzen Sie außerdem die Partikel \textit{eben} in die folgenden Muster ein und finden Sie zwei andere Partikeln, die \textit{eben} jeweils nur in genau einem dieser Kontexte ersetzen können.

\begin{exe}
  \ex{Und \_ dieser Test hat die Studierenden so verwirrt.}
  \ex{Diese Tests sind \_ schwierig.}
\end{exe}

\Uebung \label{u55} Wenden Sie die Filter auf die Wörter der folgenden Wortformen an und klassifizieren Sie sie.
Rechnen Sie damit, dass einige Wörter mehrfach klassifiziert werden müssen.

\begin{enumerate}\Lf
  \item reihenweise
  \item Trikot
  \item während
  \item etwas
  \item aber
  \item rennen
  \item hallo
  \item mit
  \item erstaunt
  \item Abseits
  \item ob
  \item abseits
  \item jedoch
  \item rötlich
  \item es
  \item lediglich
  \item durch
  \item einzelnen
  \item gelungen
  \item damit
  \item etwa
  \item unsererseits
  \item gewann
  \item Gewand
  \item nicht
  \item mitnichten
\end{enumerate}
